<sector xmlns:rie="http://xml.simplon.biz/rie/euphorie-export/1.0" xmlns="http://xml.simplon.biz/euphorie/survey/1.0">
  <title>Conferentiecentra hospitality</title>
  <account login="Hospitality" password="Hospitality08"/>
  <contact>
    <name>Hospitality</name>
    <email>mderidder@ergoconsult.demon.nl</email>
  </contact>
  <survey>
    <title>De Vanenburg Hospitality</title>
    <language>nl</language>
    <country>nl</country>
    <classification-code>551a</classification-code>
    <description>&lt;p&gt;## Omschrijving ##&lt;/p&gt;</description>
    <epilogue>&lt;p&gt;## Afsluitende tekst ##&lt;/p&gt;</epilogue>
    <evaluation-optional>yes</evaluation-optional>
    <module rie:id="M-791" optional="no">
      <title>Organisatie van arbeidsomstandigheden, verzuim en bedrijfshulpverlening</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-5686" optional="no">
        <title>Arbeidsomstandigheden en verzuim</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-27593" type="policy">
          <title>Arbeidsomstandigheden worden in de organisatie op een structurele manier aangepakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een structurele (beleidsmatige)&#160;aanpak zorgt ervoor dat alle knelpunten uiteindelijk worden aangepakt en niet alleen de knelpunten die op korte termijn risico's opleveren of&#160;de knelpunten die door `vaste klagers`worden aangekaart.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een structurele aanpak begint met een inventarisatie van de knelpunten en de ernst van de knelpunten&#160;(risico-inventarisatie en -evaluatie), waarna je een plan opstelt hoe en wanneer de knelpunten opgelost moeten worden opgelost, controle of het plan wordt uitgevoerd en uiteindelijk weer inventariseren of de aanpak het gewenste effect heeft gehad en welke risico`s nog over zijn en of nieuwe risico`s zijn ge&#239;ntroduceerd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bij het zoeken naar oplossingen moet de zogenaamde bronaanpak of arbeidshygi&#235;nische aanpak wordne gevolgd. Dat wil zeggen in eerste instantie door het nemen van maatregelen aan de bron waardoor de bron wordt weggenomen. Als de bron niet kan worden voorkomen of beperkt, moeten doeltreffende maatregelen worden genomen waarbij collectieve (voor alle medewerkers) maatregelen de voorkeur verdienen boven individuele maatregelen. Denk aan maatregelen zoals afscherming, afzuiging ed. (waardoor mens en bron worden gescheiden) en verkorting van de blootstellingsduur (zodat minder blootstelling aan de schadelijke werking). Wanneer voornoemde maatregelen redelijkerwijs niet mogelijk blijken kan worden overgegaan tot het gebruik van persoonlijke beschermingsmiddelen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18065">
              <description>&lt;p&gt;Na de uitvoering van deze risico-inventarisatie en het opstellen van het plan van aanpak de uitvoering van het plan van aanpak bewaken (minimaal 1 keer per jaar evalueren) en na 4 jaar nieuwe risico-inventarsiatie opstellen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Na de uitvoering van deze&#160;risico-inventarisatie en het opstellen van het plan van aanpak de uitvoering van het plan van aanpak bewaken (minimaal 1 keer per jaar evalueren)&#160;en na 4 jaar nieuwe&#160;risico-inventarsiatie&#160;opstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18066">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers en leidinggevenden betrekken bij uitvoering&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers en leidinggevenden betrekken bij uitvoering&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27594" type="policy">
          <title>In de organisatie zijn &#233;&#233;n of meerdere personen aangewezen als preventiemedewerker.</title>
          <description>&lt;p&gt;Elke organisatie&#258;&#8218;&#194;&#160;moet zogenaamde preventiemedewerkers aanwijzen. Bij minder dan 25 werknemers mag dit ook de werkgever zelf zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De preventiemedewerker moet de spil en aanjager zijn in de organisatie rond arbeidsomstandigheden en verzuim en gemakkelijk toegankelijk zijn voor de medewerkers. Taken van een preventiemedewerker zijn o.a.: meewerken aan het opstellen van de risico-inventarisatie en - evaluatiemeewerken aan de uitvoering van het plan van aanpakhet geven van voorlichtingvraagbaak over arbeidsomstandigheden en verzuim voor werknemers en werkgever.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De preventiemedewerker(s) moet(en) in elk geval kennis hebben van de belangrijkste aandachtsgebieden uit de risico-inventarisatie. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18067">
              <description>&lt;p&gt;Preventiemedewerker(s) aanstellen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Preventiemedewerker(s) aanstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27596" type="policy">
          <title>De preventiemedewerker heeft voldoende middelen en kennis voor het uitvoeren van zijn taak.</title>
          <description>&lt;p&gt;Om zijn/haar taak goed uit te kunnen voeren moet de preventiemedewerker beschikken over voldoende kennis over de risico`s in de organisatie en de wijze waarop dezen kunnen worden opgelost /aangepakt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De preventiemedewerker moet zijn taken serieus uit te kunnen voeren, en daarvoor ook voldoende tijd hebben&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De preventiemedewerker moet gebruik kunnen maken van naslagwerken, internet of externe deskundigen op het moment dan zijn/haar eigen kennis te kort schiet.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18068">
              <description>&lt;p&gt;Preventiemedewerker cursus laten volgen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Preventiemedewerker cursus laten volgen&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18069">
              <description>&lt;p&gt;(Meer) tijd beschikbaar stellen voor preventiemedewerker(s).&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Meer) tijd beschikbaar stellen voor preventiemedewerker(s).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18071">
              <description>&lt;p&gt;In overleg met preventiemedewerkers naslagwerken beschikbaar stellen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In overleg met preventiemedewerkers naslagwerken beschikbaar stellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27597" type="policy">
          <title>Bij de aanschaf van materialen en middelen wordt gelet op de eisen rond veiligheid en gezondheid.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door vooraf rekening te houden met ergonomische, veiligheids- en gezondheidsaspecten kan voorkomen worden dat achteraf extra kosten gemaakt moeten worden in verband met `noodmaatregelen` om alsnog veilig en gezond te werken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maak dus bijv. bij de aanschaf van een nieuwe gazonmaaier niet alleen een lijstje met eisen in verband met de kwaliteit van het maaien, brandstofverbruik, etc.. Neem in dit lijstje ook eisen op waar de cabine en de stoel aan moeten voldoen, zodat de medewerker gezond, veilig en aangenaam kan werken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18072">
              <description>&lt;p&gt;Veiligheid, gezondheid en ergonomie opnemen als &#233;&#233;n van de eisen waarop gelet moet worden bij de aanschaf van nieuwe materialen en middelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Veiligheid, gezondheid en ergonomie opnemen als&#160;&#233;&#233;n van de eisen&#160;waarop gelet moet worden bij de aanschaf van nieuwe materialen en middelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27598" type="policy">
          <title>Bij nieuwbouw en verbouw wordt rekening gehouden met veilig en gezond werken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Nieuwbouw en verbouw is vaak het beste moment om invulling te geven aan veilig en gezond werken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Net als bij de inkoop van materialen en middelen geldt hier dat aandacht vooraf onnodige kosten achteraf kan voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ga er niet van uit dat de architect en/of ontwerper hier wel rekening mee houdt .&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18073">
              <description>&lt;p&gt;Veiligheid en gezondheid opnemen in het programma van eisen bij nieuw- en verbouw.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Veiligheid en gezondheid opnemen in het programma van eisen bij nieuw- en verbouw.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27599" type="policy">
          <title>Bij het samenstellen van de ploegen en de indeling van het werk wordt rekening gehouden met veilig en gezond werken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door adhoc maatregelen kunnen een aantal knelpunten voor individuen of sommige werkzaamheden mogelijk opgelost worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uiteindelijk zullen knelpunten rond taakroulatie, planning van de inzet van mensen en middelen alleen goed aangepakt kunnen worden door dit op bedrijfsniveau te regelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Op die manier krijg je ook een beter inzicht in de benodigde capaciteit(en) van mensen en middelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zaken waar o.a. rekening gehouden moet worden zijn:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;dat goed opgeleide en ge&#269;&#350;&#176;nstrueerde mensen naar een klus worden gestuurd;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dat de juiste apparatuur aanwezig is (geen zware machines als het werk ook met lichtere machines gedaan kan worden);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dat de juiste hulpmiddelen (bijv. tilhulpmiddelen) op de werklocatie aanwezig zijn.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18074">
              <description>&lt;p&gt;Bij de planning rekenen houden met taakroulatie en de juiste inzet van middelen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij de planning rekenen houden met taakroulatie en de juiste inzet van middelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27600" type="policy">
          <title>Als wordt samengewerkt met andere bedrijven worden duidelijke afspraken gemaakt over veilig en gezond werken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Wanneer wordt samengewerkt met andere bedrijven of medewerkers worden ingeleend dan moeten afspraken over veilig en gezond werken worden gemaakt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deze afspraken moeten duidelijk zijn voor alle partijen (werkgevers en hun werknemers) en moeten gericht zijn op de (specifieke) risico's in het werk. Voorkomen moet worden dat gedacht wordt: 'Dat regelt de ander wel.'&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deze afspraken moeten schriftelijk zijn vastgelegd. Afspraken moeten worden gemaakt over de invulling van de arbozorg (o.a. Arbodienst, voorlichting, BHV, werkinstructies).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18077">
              <description>&lt;p&gt;Duidelijke afspraken maken met andere partijen en deze schriftelijk vastleggen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Duidelijke afspraken maken met andere partijen en deze schriftelijk vastleggen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18078">
              <description>&lt;p&gt;Checklist opstellen voor het maken van afspraken met andere partijen om te voorkomen dat iets vergeten wordt.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Checklist opstellen voor het maken van afspraken met andere partijen om te voorkomen dat iets vergeten wordt.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27601" type="policy">
          <title>Arbeidsomstandigheden en verzuim is een vast terugkerend thema in het werkoverleg en (indien aanwezig) het overleg met ondernemingsraad of personeelsvertegenwoordiging.</title>
          <description>&lt;p&gt;Door arbeidsomstandigheden en verzuim regelmatig te bespreken in de diverse overlegvormen kan gericht gezocht worden naar knelpunten en oplossingen en wordt voortdurend gewerkt aan de verbetering van de arbeidsomstandigheden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werknemers en leidinggevenden die direct bij de uitvoering van het werk zijn betrokken ervaren immers als geen ander wat de knelpunten zijn en hebben vaak ook praktische ideeen hoe knelpunten opgelost kunnen worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De ondernemingsraad heeft instemmingsrecht bij regelingen op het gebied van arbeidsomstandigheden, ziekteverzuim en re-integratiebeleid. Houd tenminste 1x per 2 maanden werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18079">
              <description>&lt;p&gt;Schema opstellen om arbeidsomstandigheden en verzuim regelmatig aan de orde te laten komen in de diverse overlegvormen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schema opstellen om arbeidsomstandigheden en verzuim regelmatig aan de orde te laten komen in de diverse overlegvormen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27602" type="policy">
          <title>Medewerkers ontvangen voorlichting en instructie over het (veilig) uitvoeren van hun werk</title>
          <description>&lt;p&gt;De werkgever moet ervoor zorgen dat de medewerkers doeltreffend worden ingelicht over de te verrichten werkzaamheden en daaraan verbonden risico's, alsmede de maatregelen die er op gericht zijn deze risico's te voorkomen of te beperken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doeltreffend betekent in dit geval niet eenmalig maar structureel (d.w.z. met bepaalde regelmaat herhaald), toegespitst op de praktijk en actueel. Bedenk hierbij dat ook aandacht moet worden besteed aan de instructie vaan nieuwe medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18080">
              <description>&lt;p&gt;opl1&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Ten minste 1 maal per jaar voorlichting verzorgen over risico&#8217;s in het werk, bijvoorbeeld gekoppeld aan werkoverleg. Mogelijke onderwerpen:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;lichamelijke belasting;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;veiligheid;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;lawaai.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18081">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers informeren over hun plicht volgens de Arbowet tot veilig werkgedrag.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers informeren over hun plicht volgens de Arbowet tot veilig werkgedrag.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27603" type="policy">
          <title>Nieuwe medewerkers (ook uitzendkrachten en stagiairs) ontvangen een instructie over veiligheid in het werk.</title>
          <description>&lt;p&gt;Veel ongelukken gebeuren op een eerste werkdag, door onbekendheid en onervarenheid met de specifieke omstandigheden. Besteed in de instructie aandacht aan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;goede werkhoudingen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;werkverdeling en pauzes;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verzuimprocedure;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;algemene veiligheidsregels;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;bedrijfshulpverleningsplan;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;veilig werken met apparatuur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;veilig werken met gevaarlijke stoffen (etiketten lezen);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;lawaai.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27604" type="policy">
          <title>Wie, wanneer, welke voorlichting krijgt is vastgelegd (in een opleidingsplan).</title>
          <description>&lt;p&gt;Instructie is meestal iets dat door leidinggevenden op de werkplek zelf wordt gedaan (&lt;em&gt;het wat en hoe&lt;/em&gt;). Een voorlichting heeft meestal als doel om op een rustig moment wat meer achtergrondinformatie over een bepaald onderwerp te verstrekken (&lt;em&gt;het waarom&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Om te voorkomen dat onderwerpen er bij inschieten of te weinig aandacht krijgen is het aan te bevelen om schema te maken wanneer wat aan de orde komt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Omdat bepaalde zaken na verloop tijd wegzakken, afspraken en inzichten, veranderen is het zinvol om de verschillende onderwerpen regelmatig te herhalen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18082">
              <description>&lt;p&gt;Op basis van de onderwerpen die in deze risico-inventarisatie naar voren komen een voorlichtingsplan/schema opstellen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Op basis van de onderwerpen die in deze risico-inventarisatie naar voren komen een voorlichtingsplan/schema opstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27605" type="policy">
          <title>Leidinggevenden stimuleren dat medewerkers gezond en veilig werken en houden toezicht op het naleven van instructies.</title>
          <description>&lt;p&gt;Na het geven van instructies over veilig en gezond werken valt de verantwoordelijkheid van leidinggevenden niet weg. Medewerkers moeten door leidinggevenden gestimuleerd worden om gezond en veilig samen te werken. Door regelmatig met medewerkers te overleggen (bijv. werkoverleg) en samen te zoeken naar oplossingen voor knelpunten in het dagelijkse werk wordt aandacht voor veilig werken en veilig werken zelf normaal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daarnaast moet een leidinggevende controleren of instructies worden begrepen en uitgevoerd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het bedrijf blijft er namelijk verantwoordelijk voor of veilig en gezond gewerkt wordt. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18083">
              <description>&lt;p&gt;Leidinggevenden toezicht laten houden op het naleven van instructies.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27606" type="policy">
          <title>Medewerkers werken veilig en volgens de instructies.</title>
          <description>&lt;p&gt;Naast het geven van voorlichting en instructie, is het minstens zo belangrijk dat wordt toegezien op de naleving van de instructies en voorschriften gericht op het voorkomen of beperken van de aan het werk verbonden risico's.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18084">
              <description>&lt;p&gt;Toezicht houden op werken volgens de instructies (o.a. ook op alcoholgebruik door de medewerkers).         &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Toezicht houden op werken volgens de instructies (o.a. ook op alcoholgebruik door de medewerkers).&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18085">
              <description>&lt;p&gt;Wanneer toezichthoudende taken worden gedelegeerd (overgedragen) dit schriftelijk vastleggen, bijvoorbeeld in een functieomschrijving.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Wanneer toezichthoudende taken worden gedelegeerd (overgedragen) dit schriftelijk vastleggen, bijvoorbeeld in een functieomschrijving.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27607" type="policy">
          <title>Er is een document opgesteld waarin alle (arbo-)afspraken zijn vastgelegd.</title>
          <description>&lt;p&gt;In zo'n document kunnen alle afspraken die van belang zijn voor de werknemers worden vastgelegd. Dit hoeven niet alleen afspraken over arbeidsomstandigheden en verzuim te zijn, maar mogen ook afspraken over werktijden, vakantiedagen, etc. zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het voordeel van het document is dat alles vastligt, zodat de afspraken voor iedereen helder zijn, duidelijk is dat het serieuze afspraken zijn, maar ook dat de werknemer het eventueel rustig kan nalezen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De vorm en de inhoud van het document zijn afhankelijk van de aard en de grootte van een bedrijf. En varieert in de praktijk van 1 A4-tje tot een uitgebreid bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18086">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken vastleggen in bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken vastleggen in bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18087">
              <description>&lt;p&gt;Bedrijfsreglement aanvullen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bedrijfsreglement aanvullen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27608" type="policy">
          <title>Medewerkers en (indien aanwezig) OR worden betrokken bij de risico-inventarisatie</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is belangrijk medewerkers te betrekken bij het inventariseren van de risico's in het bedrijf. Zij weten immers als geen ander hoe het werk uitgevoerd wordt en waar zij tegen aan lopen en hoe problemen mogelijk opgelost kunnen worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dit kan door zaken te bespreken in het werkoverleg, medewerkers te betrekken bij de rondgang voor de risico-inventarisatie of door het hen vragen te stellen door middel van een vragenlijst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Door de risico-inventarisatie in te zien kan iedereen zien wat de risico's zijn in het werk en waar ze dus rekening mee moeten houden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uitgezonderd de OR of Personeelsvertegenwoordiging hoeft niet iedereen de hele risico-inventarisatie te zien, maar is het ook voldoende om alleen het deel te laten zien wat voor hun van belang is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18088">
              <description>&lt;p&gt;RIE beschikbaar stellen aan OR en onderdelen aan werknemers en werkgevers van inleenkrachten.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;RIE beschikbaar&#194;&#160;stellen aan OR en onderdelen aan werknemers en werkgevers van inleenkrachten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18089">
              <description>&lt;p&gt;Aan medewerkers bekend maken waar de RIE beschikbaar is om in te zien.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Aan medewerkers bekend maken waar de RIE beschikbaar is om in te zien.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27609" type="policy">
          <title>Ongevallen worden geregistreerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Doel van een ongevallenregister is om beter inzicht te krijgen in de aard van de ongevallen, zodat uiteindelijk gerichte maatregelen genomen kunnen worden om ongevallen te voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veel bedrijven registreren daarom niet alleen de echte ongevallen, maar ook de bijna-ongevallen. Zo levert dit niet alleen meer informatie op, maar leidt er mogelijk ook toe actie ondernomen kan worden voordat een echt ongeval plaatsvindt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bij de receptie van de Vanenburg zijn ongevalsformulieren verkrijgbaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tip. Leg een schrift of notitieblokje in de verbandtrommel. Op het moment dat er iets gebeurt, kan de bedrijfshulpverlener direct een aantekening maken.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18090">
              <description>&lt;p&gt;Ongevallenregister aanleggen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Ongevallenregister aanleggen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18092">
              <description>&lt;p&gt;Ongevallen analyseren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Ongevallen analyseren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27610" type="policy">
          <title>Bij ernstige ongevallen wordt altijd de arbeidsinspectie gewaarschuwd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Ongevallen die leiden tot de dood, blijvend letsel of ziekenhuisopname moeten direct gemeld worden bij de arbeidsinspectie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een melding mag per telefoon, fax of email. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voor meer informatie zie &lt;a href="http://www.arbeidsinspectie.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.arbeidsinspectie.nl&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Naar aanleiding van ongeval kan de arbeidsinspectie vragen om een aanvullende (eventueel schriftelijke)&#258;&#8218;&#194;&#160;rapportage over het ongeval of kunnen zij een bedrijfsbezoek afleggen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18093">
              <description>&lt;p&gt;Ernstige ongevallen melden bij de arbeidsinspectie.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27611" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over het dragen van ringen, piercings en losse kleding.</title>
          <description>&lt;p&gt;Er&#194;&#160;komen veel ongevallen voor die het gevolg zijn van het dragen van bijv. ringen en piercings (bijv. blijven haken achter takken). Dit kan zelfs leiden tot het verlies van vingers of nog erger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verder wordt veel gewerkt met bewegende machine.&#194;&#160;Dit kan zelfs leiden tot dodelijke ongevallen. Losse kledingsstukken kunnen gemakkelijk gegrepen worden door bewegende machines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maak daarom duidelijke afspraken hierover en neem die op in het bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18094">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken maken over het dragen van ringen, piercings en losse kleding.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken maken over het dragen van ringen, piercings en losse&#194;&#160;kleding.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18095">
              <description>&lt;p&gt;Bedrijfskleding verstrekken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bedrijfskleding verstrekken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18096">
              <description>&lt;p&gt;Voorlichting verzorgen over de risico`s van kleding, ringen en piercings.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voorlichting verzorgen over de risico`s van kleding, ringen en piercings.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27612" type="policy">
          <title>Er is een overzicht aanwezig met gevaarlijke stoffen die worden gebruikt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Om inzicht te krijgen in de risico`s die&#160;de medewerkers lopen&#160;door de blootstelling aan gevaarlijke stoffen is het allereerst noodzakelijk om te weten welke stoffen aanwezig zijn en&#160;gebruikt worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In het&#160;overzicht moet vastgelegd worden welke risico`s de gevaarlijke stoffen geven en welke medewerkers worden blootgesteld. &lt;br/&gt;De vorm&#160;van het register is verder vrij.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18097">
              <description>&lt;p&gt;Gevaarlijke stoffen registratie aanleggen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27613" type="policy">
          <title>Er is een overzicht aanwezig waar op staat welke persoonlijke beschermingsmiddelen bij welke werkzaamheden moeten worden ingezet.</title>
          <description>&lt;p&gt;Vaak is onduidelijk wanneer welke persoonlijke beschermingsmiddelen moeten worden toegepast. Door een schema te maken met werkzaamheden en daaraan gekoppeld de persoonlijke beschermingsmiddelen, kan iedereen in een oogopslag zien wanneer welke middelen gebruikt moeten worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18098">
              <description>&lt;p&gt;Overzicht met werkzaamheden en de in te zetten persoonlijke beschermingsmiddelen opstellen.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Overzicht met werkzaamheden en de in te zetten persoonlijke beschermingsmiddelen opstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27614" type="policy">
          <title>Al het verzuim wordt geregistreerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het registreren van verzuim geeft een beter inzicht in de aard en oorzaak van het verzuim. Niet alleen in het verzuim van individuele medewerkers, maar ook in het verzuim van ploegen, afdelingen en hele bedrijf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een goed inzicht biedt meer mogelijkheden om doeltreffende maatregelen te nemen om verzuim te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18099">
              <description>&lt;p&gt;1.1.22 Verzuimregistratie opzetten en jaarlijks analyseren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18100">
              <description>&lt;p&gt;Verzuimregistratie opzetten en jaarlijks analyseren.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verzuimregistratie opzetten en jaarlijks analyseren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27615" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over hoe, wanneer en bij wie medewerkers zich ziek of hersteld moeten melden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het document 'Wat te doen bij ziekte en herstel' beschrijft de afspraken op dit gebied. Dit document is verkrijgbaar bij de afdeling P&amp;amp;O van De Vanenburg. Nieuwe medewerkers krijgen dit document bij in diensttreding.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18101">
              <description>&lt;p&gt;Verzuimprocedure vastleggen en overhandigen aan de medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verzuimprocedure vastleggen en overhandigen aan de medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27616" type="policy">
          <title>Medewerkers kennen de procedures rond verzuim (ziek- en hersteld melden, afspraken over de begeleiding, etc.).</title>
          <description>&lt;p&gt;Het document 'Wat te doen bij ziekte en herstel' beschrijft de afspraken op dit gebied. Dit document is verkrijgbaar bij de afdeling P&amp;amp;O van De Vanenburg. Nieuwe medewerkers krijgen dit document bij in diensttreding.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18102">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken opnemen in bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken opnemen in bedrijfsreglement.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-18103">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken behandelen in werkoverleg.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken behandelen in werkoverleg.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27617" type="policy">
          <title>Tijdens het verloop van de ziekte worden de verschillende stappen uit de Wet verbetering Poortwachter gevolgd.</title>
          <description>&lt;p&gt;De wet Verbetering Poortwachter kent aantal verplichtingen voor werkgevers en langdurig zieke werknemers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zoals:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;het opstellen van een re-integratieplan na 6 weken verzuim&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het melden van de werknemer na 13 weken bij het UWV&lt;/li&gt;&lt;li&gt;het uitvoeren van eerstejaars evaluatie aan het eind van het eerste ziekte jaar.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De Arbodienst (Achmea Vitale) ondersteunt De Vanenburg hierbij.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27618" type="policy">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt met een arbodienst of geregistreerde bedrijfsarts over de begeleiding van zieke werknemers.</title>
          <description>&lt;p&gt;De Vanenburg is aangesloten bij Arbodienst Achmea Vitale.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18104">
              <description>&lt;p&gt;Contracten en afspraken arbodienst/bedrijfsarts checken.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Contracten en afspraken arbodienst/bedrijfsarts&#194;&#160;checken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27619" type="risk">
          <title>Er zijn afspraken gemaakt over de uitvoering van een periodiek medisch onderzoek (PAGO of PMO).</title>
          <description>&lt;p&gt;De inhoud van arbeidsgezondheidskundig onderzoek moet afgestemd zijn op risico`s in het bedrijf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het arbeidsgezondheidskundig onderzoek moet uitgevoerd worden onder verantwoordelijkheid van een geregistreerde bedrijfsarts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het arbeidsgezondheidskundig onderzoek wordt ook wel PAGO of PMO genoemd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iedere medewerker heeft het recht om periodiek een arbeidsgezondheidskundig onderzoek (PAGO of PMO) te ondergaan. Het gaat hierbij om onderzoek gericht op de risico`s van het werk. Bijvoorbeeld gehooronderzoek bij medewerkers die werken in een lawaaiige omgeving. Doel van het onderzoek is om vroegtijdig klachten op te sporen. Hierdoor kunnen tijdig adviezen gegeven worden om klachten te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18105">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken maken over de uitvoering van het periodiek medisch onderzoek.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken maken over de uitvoering van het periodiek medisch onderzoek.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27620" type="policy">
          <title>De medewerkers worden in de gelegenheid gesteld om een preventie spreekuur te bezoeken.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het preventiespreekuur of arbeidsomstandigheden spreekuur is niet meer wettelijk verplicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veel bedrijven bieden dit hun werknemers nog wel steeds aan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doel van spreekuur is dat werknemers met vragen bij een onafhankelijke arbodeskundige terecht kunnen om zo ongevallen en verzuim in de toekomst te voorkomen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-18106">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers informeren over de mogelijkheden van het preventiespreekuur.&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers informeren over de mogelijkheden van het preventiespreekuur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-795" optional="no">
      <title>Werk- en rusttijden</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-796" optional="no">
        <title>Dienstroosters</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4628" type="risk">
          <title>Het dienstrooster is minimaal 2 weken van tevoren bekend</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1219">
              <description>&lt;p&gt;Dienstroosters &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dienstroosters minstens 2 weken van tevoren bekend maken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4629" type="risk">
          <title>Medewerkers zijn zeker van hun vrije dagen</title>
          <description>&lt;p&gt;&#160;In de horeca komt het geregeld voor dat medewerkers die vrij hebben in een laat stadium het &#8216; verzoek&#8217; krijgen alsnog te werken. Dit verhoogt de gevoelde werkdruk. De CAO laat daar overigens wel ruimte voor.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1220">
              <description>&lt;p&gt;Vrije dagen van de medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vrije dagen van de medewerkers garanderen.&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1644">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik maken van invalkrachten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebruik maken van invalkrachten om verzuim op te&amp;#13;
vangen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1645">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers inspraak geven&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers inspraak geven bij het maken van de&amp;#13;
dienstroosters.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4631" type="risk">
          <title>De werktijden van de medewerkers worden geregistreerd</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1222">
              <description>&lt;p&gt;Afgewerkte dienstroosters &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afgewerkte dienstroosters (met inbegrip van aanvangs- en eindtijden) minimaal een jaar bewaren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-797" optional="no">
        <title>Werk- en rusttijden</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4632" type="risk">
          <title>Medewerkers werken (over het algemeen) niet meer dan 9 uur per dag.</title>
          <description>&lt;p&gt;In de horeca zijn werk- en rusttijden bijna steeds een risico: het wijkt vaak af van het schema &#8216;maandag tot vrijdag van 09.00 tot 17.00 uur&#8217;. Daarnaast komt het regelmatig voor dat medewerkers voor meer dan &#233;&#233;n bedrijf werken. Bij bepalen van de toegestane werk- en rusttijden geldt de totale werktijd van de werknemer. Werk- en rusttijden zijn geregeld in de CAO en de Arbeidstijdenwet. Op overtreding staan hoge boetes. Voor jeugdigen (16 en 17 jaar) en kinderen (14 en 15 jaar) gelden strengere regels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het maximum aantal uren dat per dag gewerkt mag worden is 10, anders gelden de regels voor &#8216;overwerk&#8217;. Wanneer na 2.00 uur &#8217;s nachts wordt ge&#235;indigd of voor 6.00 uur wordt gestart geldt maximaal 9 uur. Voor jeugdigen (jonger dan&#160;18 jaar) geldt altijd maximaal 8 uur. Op schooldagen moet de schooltijd bij de werktijd opgeteld worden. Incidenteel mag worden afgeweken van deze maximumtijden. Dit heet overwerk. Dan geldt een maximum van 12 uur (voor jeugdigen 9 uur). &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1223">
              <description>&lt;p&gt;Werktijden structureel korter &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werktijden structureel korter dan 9 uur per dag houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1647">
              <description>&lt;p&gt;Wanneer vaker dan 1 maal per week&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Wanneer vaker dan 1 maal per week overgewerkt moet worden:&amp;#13;
dienstroosters aanpassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1648">
              <description>&lt;p&gt;Een medewerker nooit&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Een medewerker nooit meer dan 11 uur&amp;#13;
op een dag laten werken (een jeugdige nooit meer dan 9 uur).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4633" type="risk">
          <title>Medewerkers werken maximaal 11 uur per dag</title>
          <description>&lt;p&gt;&#258;&#8218;&#194;&#160;Incidenteel mag worden afgeweken van de maximum werktijden. Dit heet overwerk. Er geldt een absoluut maximum van 12 uur (voor jeugdigen 9 uur). Overtreding leidt direct tot een Proces Verbaal. In een kwartaal mag maximaal 38 uur worden overgewerkt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1224">
              <description>&lt;p&gt;Een medewerker nooit meer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Een medewerker nooit meer dan 12 uur op een dag laten werken (een jeugdige nooit meer dan 9 uur).  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1649">
              <description>&lt;p&gt;Dienstroosters aanpassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dienstroosters aanpassen zodat overwerk wordt vermeden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4634" type="risk">
          <title>Medewerkers die tussen 24.00 en 6.00 uur werken krijgen voldoende rust.</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor werken in nachtdiensten (tussen 24.00 en 06.00) gelden aanvullende regels &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachtdiensten zijn aan strakke regels gebonden. De ruimste regeling houdt in: maximaal 38 uur per 2 weken werken tussen 0.00 en 6.00 uur. Als deze regeling niet schriftelijk is afgesproken met de medewerkers geldt: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;maximaal 10 nachtdiensten (na 2.00 uur) per 4 weken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;maximaal 16 nachtdiensten (tot 2.00 uur) per 4 weken.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Leerlingen en stagiairs mag u niet verplichten nachtdiensten te vervullen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1225">
              <description>&lt;p&gt;Nachtdiensten verdelen over de medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Nachtdiensten verdelen over de medewerkers zodat het werken tussen 0.00 en 6.00 uur per medewerker beperkt blijft.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4635" type="risk">
          <title>Medewerkers werken gemiddeld maximaal 5 dagen per week.</title>
          <description>&lt;p&gt;Aan het aantal werkbare dagen en uren is een wettelijk maximum gesteld. Zie voor nadere uitwerking hiervan de arbeidstijdenwet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In de horeca mag maximaal 8 dagen achter elkaar worden gewerkt. Maar alleen als binnen een tijdvak van 9X24 uur tenminste een rust valt van 60 uur aaneengesloten. Normaliter moet binnen een periode van 7X24 uur een aaneengesloten rust vallen van tenminste 36 uur.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1226">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers bij voorkeur maximaal 5 dagen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers bij voorkeur maximaal 5 dagen per week inroosteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4636" type="risk">
          <title>Overwerk wordt gecompenseerd als vrije tijd</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;Een veel gehoorde klacht in de branche is dat overuren onvoldoende worden gecompenseerd. De CAO schrijft compensatie in de vorm van vrije tijd voor. Indien dit onmogelijk is, moet men overgaan tot uitbetaling (150% van het uurloon). Per kwartaal mag iemand niet meer dan 38 uur overwerken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1227">
              <description>&lt;p&gt;Overwerk beperken tot het minimum&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Overwerk beperken tot het minimum door aanpassen van de dienstroosters.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1650">
              <description>&lt;p&gt;Overwerk zo snel mogelijk compenseren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Overwerk zo snel mogelijk compenseren in de vorm van vrije&amp;#13;
tijd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1651">
              <description>&lt;p&gt;In zeer incidentele gevallen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In zeer incidentele gevallen overwerk uitbetalen (150%&amp;#13;
van het uurloon).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4637" type="risk">
          <title>Het werk wordt na hooguit 5,5 uur afgewisseld met minimaal 30 minuten pauze (jeugdigen na 4,5 uur)</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij langdurig staan en lopen, zoals in de horeca gebeurt, is een goede pauzeregeling essentieel. Onderdeel daarvan vormen kleinere pauzes tussen de werkzaamheden door, maar ook een pauze van minimaal 30 minuten na hooguit 5,5 uur werken, jeugdigen na 4,5 uur.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1228">
              <description>&lt;p&gt;Pauzeregeling opstellen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pauzeregeling opstellen en strak naleven (in ieder geval 30 minuten pauze na hooguit 5,5 uur werk).&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1652">
              <description>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden waar meer dan 30 minuten aaneen gepauzeerd kan worden. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4638" type="risk">
          <title>De afwijkende regels wat betreft arbeidstijden voor jongeren onder 18 jaar worden toegepast. (Deze vraag komt door splitsing van 2.4.)</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor kinderen (13, 14 en 15 jaar) gelden extra strenge regels. Voor hen is werken verboden op tijden dat alcoholhoudende dranken worden verstrekt.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1229">
              <description>&lt;p&gt;Jeugdigen niet te veel &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Jeugdigen niet te veel laten werken.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-798" optional="no">
      <title>Agressie, geweld en werkdruk</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-799" optional="no">
        <title>Ongewenst gedrag van klanten/gasten of medewerkers</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4639" type="risk">
          <title>Er zijn duidelijke afspraken gemaakt over wat te doen bij een incident</title>
          <description>&lt;p&gt;Werkgevers moeten volgens de Arbowet&#160; beleid voeren om agressie, geweld en seksuele intimidatie te voork&#243;men. En niet pas achteraf! &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Duidelijke (vastgelegde) afspraken en bespreking van mogelijke problemen en ongewenste gebeurtenissen zorgen ervoor dat medewerkers zich gesteund voelen door het bedrijf. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Het gaat hierbij om agressie en geweld van klanten/gasten naar het eigen personeel. Hieronder wordt ook verstaan seksuele intimidatie, vandalisme en discriminatie.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1230">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken maken met de medewerkers &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken maken met de medewerkers over wat te doen bij agressie of andere incidenten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1653">
              <description>&lt;p&gt;Afspraken en evt. incidenten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afspraken en eventuele incidenten regelmatig in werkoverleg bespreken. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4640" type="risk">
          <title>De huis- en gedragsregels zijn opgehangen voor de gasten en de medewerkers</title>
          <description>&lt;p&gt;Huis- en gedragsregels kunnen als ondergrens dienen voor wat getolereerd wordt in het bedrijf. Neem regels op over alcohol- en drugs, seksuele intimidatie, discriminatie en agressie. Handhaaf de regels consequent. Alcohol en drugs verminderen het bewustzijn van de medewerkers, waardoor ze minder alert reageren in bijzondere situaties. Bovendien raken medewerkers sneller vermoeid. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1231">
              <description>&lt;p&gt;Huis- en gedragsregels opstellen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Huis- en gedragsregels opstellen en ophangen bij de ingang (in ieder geval regels m.b.t. alcohol- en drugsgebruik).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1654">
              <description>&lt;p&gt;Toezicht houden op alcoholmisbruik&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Toezicht houden op alcoholmisbruik door de medewerkers (extra aandacht voor jeugdigen) en de gasten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4641" type="risk">
          <title>Er wordt serieus aandacht besteed aan medewerkers die te maken hebben gehad met bedreiging, geweld, discriminatie of seksuele intimidatie door gasten.</title>
          <description>&lt;p&gt;In caf&#233;s, discotheken en fastfoodbedrijven geeft 30% van de medewerkers aan beducht te zijn voor bedreigingen en dergelijke. Er zijn diverse maatregelen mogelijk. Bij enkele volgt een toelichting:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Geleidelijke afbouw van de avond: stoppen met toelaten van bezoekers, extra verlichting aan, stoppen met schenken van alcohol, laatste ronde, rustige muziek;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Afsluitprocedure: samen afsluiten, terras goed verlichten en niet alleen opruimen, geld opslaan en tellen in afgesloten ruimte, geldtransport overdag;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Toegangscontrole: portier, fouilleren, detectiepoortjes, pasjesregeling, entreegelden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Drugsgebruik ontmoedigen: toiletdeuren van onderen en van boven minimaal 30 cm open laten i.v.m. preventie drugsgebruik. (Arbowet art.4)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1232">
              <description>&lt;p&gt;Gasten aanspreken op hun gedrag&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gasten aanspreken op hun gedrag.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1655">
              <description>&lt;p&gt;Geleidelijke afbouw&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geleidelijke afbouw van de avond.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1656">
              <description>&lt;p&gt;Overvalknop(pen)&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Overvalknop(pen)&amp;#13;
installeren achter de bar.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1657">
              <description>&lt;p&gt;Afsluitprocedure opstellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afsluitprocedure&amp;#13;
opstellen.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1658">
              <description>&lt;p&gt;Toegangscontrole&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Toegangscontrole&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1659">
              <description>&lt;p&gt;Beveiligingsmedewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Beveiligingsmedewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1660">
              <description>&lt;p&gt;Camerabewaking&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Camerabewaking.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1661">
              <description>&lt;p&gt;Drugsgebruik ontmoedigen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Drugsgebruik ontmoedigen en verbieden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1662">
              <description>&lt;p&gt;Vertrouwenspersoon benoemen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vertrouwenspersoon benoemen waar&amp;#13;
medewerkers terecht kunnen met problemen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-800" optional="no">
        <title>Organisatie, leidinggeven en samenwerking</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4645" type="risk">
          <title>Bij de afdeling is (recent) onderzoek gedaan naar werkdruk.</title>
          <description>&lt;p&gt;Toelichting bij antwoord &#8216;ja&#8217; &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Als u de Quickscan Werkdruk Horeca of de Checklist Werkdruk onlangs heeft gebruikt, hoeft u de rest van deze module niet in te vullen. U kunt de acties uit het rapport overnemen in deze RI&amp;amp;E.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;U mag natuurlijk wel onderstaande module invullen. U beantwoordt deze vraag dan met &#8216;nee&#8217;. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Toelichting bij antwoord &#8216;nee&#8217;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Hoge werkdruk heeft een negatieve invloed op het ziekteverzuim en het verloop onder het personeel. Maatregelen hebben dikwijls een gunstig effect op de medewerkers &#233;n de bedrijfsvoering. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;TNO heeft in 2000 in het kader van het &#8220;Arboconvenant werkdruk horeca&#8221; onderzoek gedaan naar belastende situaties. Op grond van de uitkomsten van dat onderzoek zijn de vragen in deze module geselecteerd. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Verschillende medewerkers kunnen de werkdruk heel anders &#8216;ervaren&#8217; (voelen). Daarom is het zinvol alle medewerkers te betrekken bij het invullen van deze module; laat zowel de leiding als de medewerkers hun antwoorden noteren in de daarvoor bestemde kolommen. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;U kunt ook gebruik maken van de Quickscan Werkdruk Horeca of de Checklist Werkdruk.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;De &#8220;Quickscan Werkdruk Horeca&#8221; is speciaal ontwikkeld om de werkdruk te onderzoeken in bedrijven met meer dan 5 medewerkers. Het enige dat u nodig heeft is een pc. Met de Quickscan kunnen alle medewerkers aangeven of zij last hebben van werkdruk bepalende factoren. Er komt een goed inzicht in mogelijkheden om de werkdruk te verlagen.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Voor bedrijven met minder werknemers is de Checklist Werkdruk beschikbaar.De Quickscan (op cd-rom en internet) en de checklist zijn gratis verkrijgbaar bij het bedrijfschap Horeca en Catering 079-3680707. Indien u gebruikt maakt van een van beide instrumenten, hoeft u onderstaande module niet in te vullen.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1236">
              <description>&lt;p&gt;Bij meer dan 5 medewerkers: &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bij meer dan 5 medewerkers: voer de Quickscan Werkdruk Horeca uit (gratis aan te vragen bij het bedrijfschap Horeca en Catering).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij minder dan 5 medewerkers: vraag de Checklist Werkdruk aan bij het bedrijfschap Horeca en Catering.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Neem de acties uit het rapport van de Quickscan of de Checklist over in deze RI&amp;amp;E.&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4646" type="risk">
          <title>Medewerkers moeten voor hun gevoel zelden teveel dingen doen in te korte tijd</title>
          <description>&lt;p&gt;Te hoge werkbelasting veroorzaakt op den duur een ongezonde spanning/stress die leidt tot uitval.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1237">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende personeel inzetten &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voldoende personeel inzetten op het juiste moment.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1665">
              <description>&lt;p&gt;Aandacht besteden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Aandacht besteden aan de taakinhoud en taakverdeling van de medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1666">
              <description>&lt;p&gt;Rekening houden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Rekening houden met pieken in het werk. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4647" type="risk">
          <title>Iedereen heeft een duidelijke taak waarbij men precies weet wat men wel en niet moet doen</title>
          <description>&lt;p&gt;Onduidelijkheid over taken en bevoegdheden geeft onzekerheid en stress.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1238">
              <description>&lt;p&gt;Maak functieomschrijvingen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Maak functieomschrijvingen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1667">
              <description>&lt;p&gt;Houdt minimaal 1 maal&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Houdt minimaal 1 maal per jaar een functioneringsgesprek.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4648" type="risk">
          <title>De verantwoordelijkheden van medewerkers sluiten aan bij kennis, inzicht en vaardigheden</title>
          <description>&lt;p&gt;Langdurige overbelasting veroorzaakt stress en gezondheidsklachten en kan leiden tot langdurige uitval.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1239">
              <description>&lt;p&gt;Stel verantwoordelijkheden aan de orde &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel verantwoordelijkheden aan de orde in het werkoverleg of in een functioneringsgesprek.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4649" type="risk">
          <title>Medewerkers kunnen het werk doen op een manier die zij zelf het prettigst vinden</title>
          <description>&lt;p&gt;De manier waarop het werk is georganiseerd heeft veel invloed op het welbevinden van de medewerkers. De motivatie van medewerkers is groter als ze zelf verantwoordelijk zijn voor de uitvoering van de taak. Regelmogelijkheden zijn nodig om onverwachte problemen te kunnen oplossen. Betrek de medewerkers bij het organiseren van het werk. Vaak hebben zij goede tips.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1240">
              <description>&lt;p&gt;Organiseer het werk zodanig &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Organiseer het werk zodanig dat medewerkers vrijheden hebben in de uitvoering van het werk (taakverdeling, werktempo, opvang door collega&#8217;s, etc.).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1668">
              <description>&lt;p&gt;Werkzaamheden in overleg&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkzaamheden in overleg met de medewerkers organiseren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4650" type="risk">
          <title>Er is steeds op de juiste tijden voldoende en vakbekwaam personeel aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Vakbekwaam personeel kan effici&#235;nter werken, neemt eerder zijn verantwoordelijkheid en kan collega&#8217;s ondersteunen. Als er voldoende personeel vermindert de taaklast en werkdruk per persoon.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1241">
              <description>&lt;p&gt;Biedt medewerkers de mogelijkheid &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Biedt medewerkers de mogelijkheid om vakgerichte cursussen te volgen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1669">
              <description>&lt;p&gt;Werf voldoende medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werf voldoende medewerkers die bekwaam zijn.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1670">
              <description>&lt;p&gt;Uitzendbureaus inschakelen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Uitzendbureaus inschakelen voor werving en selectie personeel.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4651" type="risk">
          <title>Iedere medewerker heeft mogelijkheden zich te ontwikkelen</title>
          <description>&lt;p&gt;Eenzijdige functies zijn negatief voor de medewerker en het bedrijf. De mogelijkheid tot ontwikkeling stimuleert medewerkers in het huidige werk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1242">
              <description>&lt;p&gt;Introduceer taakvariatie en &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Introduceer taakvariatie en taakroulatie.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1671">
              <description>&lt;p&gt;Biedt medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Biedt medewerkers vakgerichte cursussen aan. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4652" type="risk">
          <title>Tijdens het werk is er voldoende onderlinge communicatie en overleg</title>
          <description>&lt;p&gt;Gestructureerd werkoverleg maakt het mogelijk om problemen op een effici&#235;nte manier op te lossen. Betrek medewerkers die geen Nederlands spreken wel bij overleg. Spreek een taal die begrepen wordt en biedt eventueel een taalcursus aan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1243">
              <description>&lt;p&gt;Organiseer tussentijds overleg &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Organiseer tussentijds overleg en maak een afsprakenlijstje.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1672">
              <description>&lt;p&gt;Spreek een begrijpelijke taal&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Spreek een begrijpelijke taal (indien nodig een buitenlandse taal).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1673">
              <description>&lt;p&gt;Biedt buitenlandse medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Biedt buitenlandse medewerkers een taalcursus aan. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4653" type="risk">
          <title>De onderlinge samenwerking is goed</title>
          <description>&lt;p&gt;Onderlinge ondersteuning vermindert de werkbelasting en daardoor de stress. Een flink deel van het verzuim heeft te maken met opgelopen of onopgeloste ruzies. Hulp bij het oplossen van de ruzies kost geld, maar verzuim is duurder.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1244">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goede onderlinge collegialiteit&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor goede onderlinge collegialiteit. Dit kan door medewerkers eigen verantwoordelijkheden te geven, in teams samen te laten werken, werkoverleg en gezamenlijke sociale activiteiten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1674">
              <description>&lt;p&gt;Conflicten en ruzies&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Conflicten en ruzies zo snel mogelijk oplossen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4654" type="risk">
          <title>De medewerkers zijn tevreden over de manier van leidinggeven</title>
          <description>&lt;p&gt;Een gebrekkige leiding en een hoge werkdruk komen heel vaak samen voor (TNO, 2000).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1245">
              <description>&lt;p&gt;Open staan voor feedback &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Open staan voor feedback van medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1675">
              <description>&lt;p&gt;Waardering tonen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Waardering tonen voor de prestaties van de&amp;#13;
medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1676">
              <description>&lt;p&gt;Conflicten zo snel mogelijk&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Conflicten zo snel mogelijk&amp;#13;
oplossen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1677">
              <description>&lt;p&gt;Functioneringsgesprekken houden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Functioneringsgesprekken&amp;#13;
houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1678">
              <description>&lt;p&gt;Bedrijfsleiding trainen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bedrijfsleiding trainen in het geven van leiding en het voeren van functioneringsgesprekken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4655" type="risk">
          <title>Er wordt voldoende rekening gehouden met de mening van de medewerkers</title>
          <description>&lt;p&gt;Inspraak vergroot de betrokkenheid bij het werk. Dat vermindert het ziekteverzuim en het verloop en verhoogt de kwaliteit van de dienstverlening.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1246">
              <description>&lt;p&gt;Betrek het personeel &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Betrek het personeel zoveel mogelijk bij zaken die van invloed zijn op hun taakuitvoering.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-28115" type="risk">
          <title>Medewerkers hebben plezier in hun werk.</title>
          <description>&lt;p&gt;Medewerkers die plezier hebben in hun werk, zijn over het algemeen ook tevreden, betrokken en initiatiefrijke medewerkers die hun werk (fysiek en mentaal) goed aankunnen. Wanneer het merendeel van het personeel in een organisatie zo kan worden getypeerd, wordt ook wel gesproken over een vitale of gezonde organisatie. En gezonde organisaties onderscheiden zich onder meer door een laag verzuim en verloop &#258;&#352;n tevreden klanten.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-801" optional="no">
      <title>Bedrijfshulpverlening (BHV) en brandveiligheid</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-802" optional="no">
        <title>Bedrijfshulpverlening</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-27648" type="risk">
          <title>Op plaatsen waar risicovolle werkzaamheden worden uitgevoerd zijn altijd bedrijfshulpverleners aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedrijfshulpverleners moeten snel adequate zorg kunnen verlenen bij brand en ongevallen en indien noodzakelijk een evacuatie kunnen leiden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;In de praktijk betekent dit dat in elke ploeg bedrijfshulpverlening aanwezig moet zijn. In verband met ziekte, afwezigheid of voor het geval dat de bedrijfshulpverlener zelf iets overkomt betekent dit dat per ploeg twee bedrijfshulpverleners aanwezig moeten zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verder geldt als (wettelijke) regel 1 BHV-er per 50 aanwezigen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="10">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4656" type="risk">
          <title>Er is een actueel Bedrijfshulpverleningsplan (bedr</title>
          <description>&lt;p&gt;In een Bedrijfshulpverlenings-plan (bedrijfsnoodplan) moet worden aangegeven wat te doen bij een brand, ongeval, bommelding, ontruiming en dergelijke.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1247">
              <description>&lt;p&gt;Bedrijfshulpverleningsplan (BHV-plan) &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bedrijfshulpverleningsplan (BHV-plan) opstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1679">
              <description>&lt;p&gt;Minimaal 1 maal per kwartaal&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Minimaal 1 maal per kwartaal controleren of het (BHV-plan) nog klopt met de situatie.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4657" type="risk">
          <title>Er zijn instructiebordjes in het bedrijf aanwezig die aangeven wat te doen bij brand of een ongeval</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;Het bedrijf moet niet alleen veilig zijn voor de eigen medewerkers, maar ook voor gasten, ingehuurde dienstverleners&#194;&#160; en andere bezoekers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Om alle medewerkers en ook eventuele gasten goed te kunnen informeren over wat men moet doen in geval van een calamiteit moeten instructiebordjes hangen op strategische plaatsen in het bedrijf: keuken, bar, hal, hotelkamers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1248">
              <description>&lt;p&gt;Op strategische plaatsen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Op strategische plaatsen in het bedrijf instructiebordjes ophangen over &#8220;Wat te doen bij &#8230;&#8221;.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27665" type="risk">
          <title>Bij grotere gebouwen is met een plattegrond aangegeven waar men zich bevindt en welke vluchtroutes gebruikt kunnen worden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Vreemden en soms ook eigen medewerkers weten niet waar zich de vluchtroutes en nooduitgangen bevinden. Door op diverse plekken een plattegrond op te hangen kunnen ze zien waar in geval van nood de nooduitgangen zijn en via welke route ze daar kunnen komen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="10">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4658" type="risk">
          <title>Er is altijd minstens 1 bedrijfshulpverlener (BHV&#8217;er) per 50 aanwezigen (personeel + gasten) in het bedrijf</title>
          <description>&lt;p&gt;Bedrijfshulpverleners (BHV&#226;&#8364;&#8482;ers) zijn medewerkers die een speciale cursus hebben gevolgd in levensreddende eerste hulp, brandbestrijding, ontruiming en communicatie met externe hulpverleners. Meestal betreft het een 2-daagse cursus.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1249">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende BHV&#8217;ers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voldoende BHV&#8217;ers opleiden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1681">
              <description>&lt;p&gt;Zorgen dat als er gewerkt wordt&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorgen dat als er gewerkt wordt steeds bedrijfshulpverlening geregeld is, ook tijdens overwerk en in vakantieperioden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4659" type="risk">
          <title>De opgeleide BHV&#8217;ers volgen minimaal jaarlijks een herhalingstraining</title>
          <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1250">
              <description>&lt;p&gt;De BHV&#8217;ers jaarlijks&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;De BHV&#8217;ers jaarlijks een herhalingstraining laten volgen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1682">
              <description>&lt;p&gt;Noteer wie wanneer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Noteer wie wanneer de trainingen heeft gevolgd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4660" type="risk">
          <title>Alle medewerkers zijn mondeling ge&#239;nstrueerd over wat zij moeten doen bij brand of een ongeval</title>
          <description>&lt;p&gt;Medewerkers, met name parttimers, zijn dikwijls erg slecht op de hoogte van de indeling van het gebouw. Gasten wachten bij een calamiteit vaak af tot iemand hen zegt wat ze moeten doen. Huishoudelijke medewerkers zijn vaak erg slecht op de hoogte van het BHV-plan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1251">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers regelmatig&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers regelmatig, bijvoorbeeld gekoppeld aan een werkoverleg, instrueren over wat te doen bij een incident, brand of ongeval.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1683">
              <description>&lt;p&gt;Extra aandacht voor instructie&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Extra aandacht voor instructie van de huishoudelijke medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4661" type="risk">
          <title>Het BHV-plan en de inzet van de BHV&#8217;ers wordt jaarlijks geoefend in het eigen bedrijf</title>
          <description>&lt;p&gt;Door een (mogelijke)&#258;&#8218;&#194;&#160;praktijksituatie na te spelen krijgt u een goed beeld van het functioneren van de bedrijfshulpverleningsorganisatie en kunt u zien waar eventueel extra scholing noodzakelijk is, betere afspraken gemaakt moeten worden, etc.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1252">
              <description>&lt;p&gt;2 maal per jaar een BHV-oefening &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;2 maal per jaar een BHV-oefening houden. Er kunnen ook delen van het BHV-plan geoefend worden, bijvoorbeeld alleen levensreddend handelen of een ontruimingsoefening.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-803" optional="no">
        <title>Nooduitgangen, vluchtwegen, blusmiddelen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4662" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende nooduitgangen en vluchtwegen aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1253">
              <description>&lt;p&gt;Aantal en omvang van de nooduitgangen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Aantal en omvang van de nooduitgangen en vluchtwegen in overeenstemming brengen met de normen (eisen van de brandweer/ gemeente).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1684">
              <description>&lt;p&gt;Niet meer bezoekers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Niet meer bezoekers toelaten dan mogelijk is op grond van het aantal nooduitgangen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4663" type="risk">
          <title>De nooduitgangen en de nooduitgangen en de vluchtwegen zijn altijd vrij</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1254">
              <description>&lt;p&gt;Nooduitgangen en vluchtwegen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Nooduitgangen en vluchtwegen altijd vrij houden, ook buiten het pand.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1685">
              <description>&lt;p&gt;Dagelijks de nooduitgangen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dagelijks de nooduitgangen en vluchtwegen inspecteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4664" type="risk">
          <title>De deuren van de nooduitgangen gaan naar buiten toe open</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1255">
              <description>&lt;p&gt;Deuren in vluchtroutes (nooduitgangen) &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren in vluchtroutes (nooduitgangen) naar buiten toe te openen maken.&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1686">
              <description>&lt;p&gt;Deuren in vluchtroutes&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren in vluchtroutes die naar binnen toe open gaan in geopende&amp;#13;
stand vastzetten. Denk om tochtklachten; bouw eventueel een&amp;#13;
entreehalletje met extra deur (naar buiten toe openend).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4665" type="risk">
          <title>De nooduitgangen zijn op eenvoudige wijze te openen</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn verschillende mogelijkheden:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;antipanieksluiting (duwstang);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;knopcilinder (slot met draaiknop);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nooddeur-klink (van buiten af te sluiten, van binnen altijd te openen). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Een alarm beperkt het ongewenst gebruik van nooddeuren.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1256">
              <description>&lt;p&gt;In overleg met de brandweer &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In overleg met de brandweer een goede sluiting van nooddeuren toepassen. Pas bij voorkeur een antipanieksluiting toe.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1687">
              <description>&lt;p&gt;Nooddeuren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Nooddeuren tijdens aanwezigheid van mensen nooit afsluiten&amp;#13;
zodanig dat ze onbruikbaar zijn. Pas eventueel inbraakbeveiliging toe&amp;#13;
(bijv. camerabewaking). &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4666" type="risk">
          <title>De vluchtwegen en de nooduitgangen zijn voorzien van goede, verlichte richtingsbordjes</title>
          <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1257">
              <description>&lt;p&gt;Verlichte richtingsbordjes &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verlichte richtingsbordjes (transparanten) ophangen bij nooduitgangen en in de gangen naar de nooduitgang toe.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4667" type="risk">
          <title>De vluchtwegen, ruimtes waar gasten verblijven en de keuken, kelder en magazijn zijn voorzien van noodverlichting</title>
          <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1258">
              <description>&lt;p&gt;Noodverlichting aanbrengen; &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Noodverlichting aanbrengen; bij voorkeur gecombineerd met de bewegwijzering van de vluchtwegen en nooduitgangen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4668" type="risk">
          <title>Er zijn voldoende blusmiddelen in het bedrijf aanwezig en deze zijn van het juiste type</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1259">
              <description>&lt;p&gt;Extra blusmiddelen van het juiste type &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Extra blusmiddelen van het juiste type installeren.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4669" type="risk">
          <title>Alle blusmiddelen zijn altijd duidelijk zichtbaar en goed bereikbaar opgehangen</title>
          <description>&lt;p&gt;In de gebouwen geldt een richtlijn van minimaal 1 per 150 m&#194;&#731; met een minimum van 2. (Informeer ook bij uw verzekeraar welke eisen zij stellen.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De meest voor de handliggende blusmiddelen zijn water, schuim of ABC-poeder. Gebruik bij het branden van bestrijdingsmiddelen, oli&#258;&#356;n etc. de middelen die zijn voorgeschreven in het veiligheidsinformatieblad. (Meest waarschijnlijk zijn: Schuim, ABC-poeder, BC-poeder of een CO2-blusser.) De blusmiddelen moeten jaarlijks worden gekeurd door een deskundige. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hang blusmiddelen bij voorkeur op een duidelijk zichtbare plaats. Blusmiddelen in kasten, onder de bar, achter een tafel en dergelijke moeten worden aangewezen met een pictogram (bordje), liefst van retroreflecterend materiaal.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1260">
              <description>&lt;p&gt;Blusmiddelen zo ophangen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Blusmiddelen zo ophangen dat ze:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;duidelijk zichtbaar zijn;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;goed opvallen;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;eenvoudig te gebruiken zijn;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;geen hinder geven;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;geen hygi&#235;nisch risico vormen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1688">
              <description>&lt;p&gt;Pictogram&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pictogram (rood bordje met wit blusmiddel erop) op ooghoogte aanbrengen bij slecht zichtbare blusmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4670" type="risk">
          <title>Er zijn brandmelders (rookmelders) in het pand aanwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1261">
              <description>&lt;p&gt;Blusmiddelen zo ophangen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Blusmiddelen zo ophangen dat ze:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;duidelijk zichtbaar zijn;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;goed opvallen;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;eenvoudig te gebruiken zijn;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&#160;geen hinder geven;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;geen hygi&#235;nisch risico vormen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1689">
              <description>&lt;p&gt;Pictogram&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pictogram (rood bordje met wit blusmiddel erop) op ooghoogte aanbrengen bij slecht zichtbare blusmiddelen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27671" type="risk">
          <title>Brandblusmiddelen worden jaarlijks gecontroleerd.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het is wettelijk verplicht om blusapparatuur goed te onderhouden. Goed onderhoud is:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;een jaarlijkse onderhoudsbeurt&lt;/li&gt;&lt;li&gt;1 keer per 5 jaar uitgebreid onderhoud&lt;/li&gt;&lt;li&gt;na 10 jaar revisie&lt;/li&gt;&lt;li&gt;na 20 jaar vervangen,&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Het onderhoud moet worden verricht door een REOB (Regeling Erkenning Onderhoud Blusmiddelen) erkend onderhoudsbedrijf. Sommige verzekeraars hebben een kortingsregeling afgesproken met toeleveranciers en onderhoudsbedrijven van brandblusapparatuur. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="10">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-804" optional="no">
        <title>Brandpreventie en EHBO</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4671" type="risk">
          <title>Bij de inrichting en versiering van het pand wordt brandveilig materiaal gebruikt</title>
          <description>&lt;p&gt;Gebruik geen licht ontvlambare decoratiematerialen. Zorg voor gebruik van voldoende brandwerende bouwmaterialen. Vraag advies aan de brandweer.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1262">
              <description>&lt;p&gt;Brandveilig inrichtings- en versieringsmateriaal &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Brandveilig inrichtings- en versieringsmateriaal gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1690">
              <description>&lt;p&gt;Checken of het verlaagd plafond&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Checken of het verlaagd plafond voldoende brandwerend&amp;#13;
is.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1691">
              <description>&lt;p&gt;Brandgevaarlijk decoratiemateriaal&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Brandgevaarlijk decoratiemateriaal impregneren&amp;#13;
(dennentakken).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1692">
              <description>&lt;p&gt;Bij voorkeur geen kaarsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij voorkeur geen kaarsen gebruiken; eventueel&amp;#13;
alleen op een niet brandbare, stabiel standaard.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4673" type="risk">
          <title>Er staat tegen het gebouw geen brandbaar materiaal opgeslagen (pallets, kratten, open afvalcontainers, terrasmeubilair)</title>
          <description>&lt;p&gt;Ongeveer 20% van alle branden in de horeca ontstaat door brandstichting. Probeer buitenopslag zoveel mogelijk in een afsluitbaar gebied te doen en niet tegen de gevel van het gebouw. Gebruik af te sluiten afvalcontainers.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1264">
              <description>&lt;p&gt;(Terras)meubilair niet tegen de gevel &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Terras)meubilair niet tegen de gevel aanzetten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1694">
              <description>&lt;p&gt;Buitenopslag op een afgesloten gebied&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Buitenopslag op een afgesloten gebied doen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1695">
              <description>&lt;p&gt;Afsluitbare, metalen afvalcontainers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afsluitbare, metalen afvalcontainers toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4674" type="risk">
          <title>De verbandtrommel is duidelijk zichtbaar en goed bereikbaar</title>
          <description>&lt;p&gt;Zorg dat op verschillende werklocaties binnen en buiten het Kasteel (ook de golfkar) verbandtrommels (type A: uitgebreide versie) aanwezig zijn. Let bij gebruik op hygienische eisen en geef in publieksruimten met een pictogram de aanwezigheid van de verbandtrommel aan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1265">
              <description>&lt;p&gt;Verbandtrommel type A duidelijk zichtbaar&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verbandtrommel type A duidelijk zichtbaar opbergen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1696">
              <description>&lt;p&gt;Pleisterset ophangen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pleisterset ophangen in de keuken en achter de bar.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1697">
              <description>&lt;p&gt;Pictogram aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pictogram aanbrengen (vierkant groen bordje met wit kruis).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-5131" type="risk">
          <title>Er wordt gebruik gemaakt van zelfdovende afvalbakken en metalen, afsluitbare asverzamelaars</title>
          <description>&lt;p&gt;Afvalbakken in de horeca moeten zelfdovend zijn. Smeulende peuken zijn een bekende oorzaak van brand.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1890">
              <description>&lt;p&gt;Zelfdovende afvalbakken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zelfdovende afvalbakken toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1891">
              <description>&lt;p&gt;Metalen, afsluitbare asverzamelaars&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Metalen, afsluitbare asverzamelaars toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1892">
              <description>&lt;p&gt;Afvalbakken dagelijks legen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afvalbakken dagelijks legen(onderdeel van sluitronde).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-805" optional="no">
      <title>Algemene voorzieningen: Gebouw, onderhoud, schoonmaak</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-806" optional="no">
        <title>Het gebouw</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4675" type="risk">
          <title>De elektrische installatie is aangelegd en onderhouden door een erkende installateur</title>
          <description>&lt;p&gt;Voor het installeren en onderhouden van elektrische installaties zijn strikte eisen geformuleerd in de normen NEN 1010 en NEN 3140. Een belangrijke eis betreft de deskundigheid van degene die de elektrotechnische werkzaamheden verricht. Vaak stelt ook een verzekeraar eisen voor aanleg en inspectie van een elektrische installatie. Kleine elektrotechnische werkzaamheden mag u zelf uitvoeren. Bij een calamiteit kan het soms zeer wenselijk zijn snel de gastoevoer of de elektriciteit af te kunnen sluiten. Wijs de hoofdschakelaars daarom duidelijk zichtbaar aan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1266">
              <description>&lt;p&gt;Elektrische installatie minimaal 1 maal &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Elektrische installatie minimaal 1 maal per 3 jaar laten inspecteren door een erkende installateur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1698">
              <description>&lt;p&gt;Aanpassingen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Aanpassingen aan de elektrische installatie laten uitvoeren door&amp;#13;
een erkende installateur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1699">
              <description>&lt;p&gt;Hoofdschakelaar&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hoofdschakelaar van de elektrische&amp;#13;
installatie en de centrale gasafsluiter duidelijk&amp;#13;
markeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1700">
              <description>&lt;p&gt;Deur van de meterkast&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deur van de meterkast vrijhouden.&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1701">
              <description>&lt;p&gt;Defecte stekkerdozen,&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Defecte&amp;#13;
stekkerdozen, schakelaars etc. vervangen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1702">
              <description>&lt;p&gt;Dagelijks de stekkerdozen, schakelaars etc. inspecteren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dagelijks de&amp;#13;
stekkerdozen, schakelaars etc. inspecteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4676" type="risk">
          <title>De elektrische voorzieningen in natte omstandigheden (buiten en in de keuken) zijn intact en beschermd tegen water</title>
          <description>&lt;p&gt;&#160;In &#8216;&#8217;natte ruimtes&#8217;&#8217; zoals de keuken zijn verlengsnoeren verboden. Water geleidt erg goed elektriciteit en kan elektrocutie en kortsluiting veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1267">
              <description>&lt;p&gt;Wandcontactdozen minimaal 15 cm &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Wandcontactdozen minimaal 15 cm boven werktafels plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1703">
              <description>&lt;p&gt;Wandcontactdozen voorzien van&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Wandcontactdozen voorzien van spatklep tegen water.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1704">
              <description>&lt;p&gt;Geen verlengsnoeren gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geen verlengsnoeren gebruiken in natte omstandigheden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4677" type="risk">
          <title>Oneffenheden en hoogteverschillen in de vloeren (afstapjes) zijn duidelijk zichtbaar en veilig beloopbaar</title>
          <description>&lt;p&gt;Hoogteverschillen in vloeren (afstapjes) moeten goed zichtbaar zijn en indien nodig duidelijk zijn aangegeven.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Oneffenheden moeten zo veel mogelijk worden vermeden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1268">
              <description>&lt;p&gt;Afstapjes voorzien van antislipstrips, &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afstapjes voorzien van antislipstrips, zwart/gele markeringstape of verf, kleine lichtjes, of kleurverschillen tussen hoog en laag.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1705">
              <description>&lt;p&gt;Afstapjes voorzien van goede verlichting&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afstapjes voorzien van goede voorlichting.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1706">
              <description>&lt;p&gt;Oneffenheden in de vloeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Oneffenheden in de vloeren verwijderen&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1707">
              <description>&lt;p&gt;Hellingbanen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hellingbanen met een maximale stijging van 1:10 gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4678" type="risk">
          <title>In de looproutes zijn oneffenheden in de vloer (zoals trappen en drempels) zoveel mogelijk weggewerkt</title>
          <description>&lt;p&gt;Hoogteverschillen maken het lopen extra belastend. Met name traplopen draagt bij aan de inspannendheid van het werk. Bij gebruik van een kar of steekwagen zijn drempels extra zwaar, omdat de kar dan opgetild of extra hard getrokken moet worden. Ook verhogen trappen en drempels de kans op ongevallen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1269">
              <description>&lt;p&gt;Bij etages een (goederen)lift gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij etages een (goederen)lift gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1708">
              <description>&lt;p&gt;Niet steeds dezelfde medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Niet steeds dezelfde medewerkers trap op en af laten lopen, maar&amp;#13;
taakroulatie toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1709">
              <description>&lt;p&gt;Oprijplankiers gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Oprijplankiers gebruiken bij drempels.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4679" type="risk">
          <title>De serveer- en transport- en steekwagens rollen goed over de vloer</title>
          <description>&lt;p&gt;Als wagens een slecht lopend of slecht sturend wiel hebben of wanneer de wielen vastlopen in het tapijt, neemt de lichamelijke belasting door duwen en trekken enorm toe. Drempels zorgen voor extra lichamelijke belasting omdat medewerkers extra moeten tillen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1270">
              <description>&lt;p&gt;Soepel lopende wielen die rechtuit blijven rijden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Soepel lopende wielen die rechtuit blijven rijden aan wagens verzorgen (onderhoud).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1710">
              <description>&lt;p&gt;Op tapijt wagens&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Op tapijt wagens met grote wielen (groter dan&#160;15 cm) gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1711">
              <description>&lt;p&gt;Banden goed op spanning&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Banden goed op spanning houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1712">
              <description>&lt;p&gt;Drempels in rijroutes&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Drempels&amp;#13;
in rijroutes weg halen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4680" type="risk">
          <title>Trappen zijn goed onderhouden, niet glad, goed verlicht en voorzien van leuningen</title>
          <description>&lt;p&gt;&#160;Een trap moet minimaal 80 cm breed zijn. Een trap die smaller is dan 110 cm moet &#233;&#233;n leuning hebben, bredere trappen moeten 2 leuningen hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1271">
              <description>&lt;p&gt;Leuning(en) aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Leuning(en) aanbrengen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1713">
              <description>&lt;p&gt;Treden voorzien van &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Treden voorzien van antislipstrips.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1714">
              <description>&lt;p&gt;Goede verlichting&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Goede verlichting aanbrengen bij de trap.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4681" type="risk">
          <title>Kelderluiken zijn, als ze open staan, voorzien van een afzetting</title>
          <description>&lt;p&gt;Open kelderluiken veroorzaken valgevaar. Omdat kelderluiken meestal dicht zijn en maar soms open, kunnen mensen verrast worden en is het valgevaar niet denkbeeldig. Het aanbrengen van een afzetting op ongeveer 1 meter hoogte is noodzakelijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1272">
              <description>&lt;p&gt;Afzetting tot minimaal 1 meter &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afzetting tot minimaal 1 meter hoogte aanbrengen rondom open kelderluiken; een enkele barkruk of &#8220;even roepen&#8221; zijn onvoldoende.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4682" type="risk">
          <title>Open plaatsen waar valgevaar optreedt zijn voorzien van een balustrade</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij grote hoogteverschillen (meer dan 1 meter) waarbij valgevaar optreedt moet minimaal een balustrade van 110 cm hoogte, een tussenrailing op ca. 55 cm hoogte en een schoprand op vloerhoogte aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1273">
              <description>&lt;p&gt;Balustrade aanbrengen bij hoogteverschil&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Balustrade aanbrengen bij hoogteverschillen van meer dan 1 meter.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4683" type="risk">
          <title>De gebruikte ladders en trapjes zijn onbeschadigd en veilig</title>
          <description>&lt;p&gt;Ladders en trapjes mag men alleen gebruiken als ze in uitstekende staat verkeren.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1274">
              <description>&lt;p&gt;Schade aan ladders en trapjes &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schade aan ladders en trapjes direct herstellen of vervangen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1715">
              <description>&lt;p&gt;Geen trapjes of ladders&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geen trapjes of ladders gebruiken waarvan dopjes onder de poten ontbreken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27684" type="risk">
          <title>Aanwezige zolders, bordessen en zijn voorzien van een hek en randbeveiliging.</title>
          <description>&lt;p&gt;Ter voorkoming van valgevaar moet er langs de randen van een betreedbare zolders en bordessen een hekwerk of randbeveiliging zijn geplaatst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ter plaatse waar lasten met de heftruck op zolder worden gezet, mag het hekwerk afneembaar zijn. Een kantplank is nodig om te voorkomen dat (kleine) ronde voorwerpen van de zolder af rollen. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4684" type="risk">
          <title>De voorzieningen op het buitenterrein zijn veilig</title>
          <description>&lt;p&gt;Behalve voor de eigen medewerkers geldt hier ook dat het bedrijf verantwoordelijk is voor de gasten. Kinderen verdienen extra aandacht. Het bedrijf is aansprakelijk voor opgelopen schades. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij voorzieningen op het buitenterrein gaat het om:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;vlakke, egale trottoirs en terrassen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verkeersregels duidelijk aangegeven;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;veilige oversteekplaatsen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;veilig speeltuig.&#194;&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1275">
              <description>&lt;p&gt;Trottoir en terrassen egaliseren      &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Trottoir en terrassen egaliseren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1716">
              <description>&lt;p&gt;Verkeersborden en een duidelijke belijning&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verkeersborden en een duidelijke belijning aanbrengen op&amp;#13;
parkeerplaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1717">
              <description>&lt;p&gt;Oversteekplaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Oversteekplaatsen voorzien van&amp;#13;
snelheidsremmende&#160; voorzieningen (zoals drempels of&amp;#13;
voetgangershekjes).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1718">
              <description>&lt;p&gt;Speeltuig &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Speeltuig jaarlijks laten inspecteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-6337" type="risk">
          <title>Bij pauzes wordt rekening gehouden met niet-rokers</title>
          <description>&lt;p class="MsoNormal"&gt;Een medewerker moet op een rookvrije werkplek (dus ook in de buitenlucht) kunnen werken en pauzeren. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-2702">
              <description>&lt;p&gt;Tijdens pauzes niet roken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Tijdens pauzes niet roken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-2703">
              <description>&lt;p&gt;Rookvrije zones hanteren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Rookvrije zones hanteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-2704">
              <description>&lt;p&gt;Luchtstromen goed beheersen, zodat niet-rokers vrij blijven van tabaksrook&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Luchtstromen goed beheersen, zodat niet-rokers vrij blijven van tabaksrook.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27675" type="risk">
          <title>De gebouwen worden goed onderhouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Het gebouw op zich moet geen risico's met zich meebrengen. Goed onderhoud is hierbij noodzakelijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27676" type="risk">
          <title>De werkruimtes worden regelmatig opgeruimd en goed schoongemaakt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Een rommelige werkruimte vergroot de kans op ongevallen, dat werk minder nauwkeurig wordt uitgevoerd, enz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dit geldt overigens niet alleen voor het werken in gebouwen, maar geldt ook tijdens het werken op locatie. Goed schoonmaken is van belang om vervuiling van de werkplek te voorkomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zorg daarom voor een goed opgeruimde werkplek. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-807" optional="no">
        <title>Sanitair, kleedruimte en pauzeruimte</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4685" type="risk">
          <title>De medewerkers kunnen hun pauzes rustig zittend aan een tafel doorbrengen</title>
          <description>&lt;p&gt;In elk bedrijf moet een geschikte ruimte zijn, waar de werknemers (die aanwezig zijn in gebouw) de pauze door kunnen brengen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1276">
              <description>&lt;p&gt;Vaste tafel reserveren &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vaste tafel reserveren voor medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1719">
              <description>&lt;p&gt;Pauzes laten doorbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pauzes laten doorbrengen in een aparte rustige ruimte.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4687" type="risk">
          <title>Er zijn kleedruimtes aanwezig voor medewerkers die zich om moeten kleden</title>
          <description>&lt;p&gt;Personeel dat gebruik maakt van bedrijfskleding of tijdens het werk van kleding wisselt moet zich in een aparte ruimte kunnen omkleden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In sommige situaties zijn aparte kleedruimten voor mannen en vrouwen nodig en zijn er kluisjes nodig voor kleding en andere persoonlijke zaken. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1278">
              <description>&lt;p&gt; Kleedruimte inrichten &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Kleedruimte inrichten wanneer op het werk omgekleed moet worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4688" type="risk">
          <title>Voor de medewerkers is een van gasten gescheiden toilet met wastafel aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn toiletten aanwezig met in de buurt een wasbak voorzien van schone zeep en een schone handdoek.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Richtlijn voor de toiletten is: 1 toilet per 15 medewerkers. Als er meerdere toiletten zijn bij voorkeur gescheiden toiletten voor mannen en vrouwen. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1279">
              <description>&lt;p&gt;Voor medewerkers &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voor medewerkers een toilet gescheiden van gasten inrichten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27690" type="risk">
          <title>Er zijn (als men blootgesteld wordt aan vuil, chemische stoffen, hoge temperaturen of zwaar werk moet doen) voldoende doucheruimtes aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Als men blootgesteld wordt aan vuil, (chemische) stoffen, hoge temperaturen of zwaar lichamelijk werk moet doen, is een doucheruimte noodzakelijk, bij voorkeur naar sekse gescheiden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27691" type="risk">
          <title>De sanitaire voorzieningen worden regelmatig schoongemaakt en goed onderhouden.</title>
          <description>&lt;p&gt;Toiletten en douches dienen goed schoongehouden te worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27692" type="risk">
          <title>De douches (en eventueel andere leidingen met stilstaand water) worden regelmatig gebruikt of doorgespoeld.</title>
          <description>&lt;p&gt;Stilstaand water is een goed milieu voor het ontstaan van allerlei bacteri&#258;&#356;n etc. (zoals legionella). Spoel stilstaande leidingen daarom regelmatig (wekelijks) door en stel de boiler in op minimaal 60 &#194;&#176;C.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spoel leidingen waarvan het water lang heeft stilgestaan eerst goed door, zonder dat er sprake is van verneveling. (Houd de douchekop bijv. in emmer onder water.) &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-808" optional="no">
        <title>Verlichting / Daglicht</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4689" type="risk">
          <title>De (spoel)keuken is goed verlicht. Bespreekpunt: Deze vraag is omgezet in allemaal losse stellingen (1 t/m 9). Oorspronkelijke opzet niet mogelijk bij digitalisering</title>
          <description>&lt;p&gt;De verlichting moet zo zijn dat de werkzaamheden goed zichtbaar zijn. Een minimum van 200 lux op de feitelijke werkplekken, waarbij geen hinderlijke schaduwen optreden, is noodzakelijk. Voor opslagruimtes wordt een minimum van 100 lux geadviseerd.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1280">
              <description>&lt;p&gt;Goede verlichting aan (laten) brengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Goede verlichting aan (laten) brengen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1722">
              <description>&lt;p&gt;Vermijd spiegelingen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vermijd spiegelingen van de verlichting.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1723">
              <description>&lt;p&gt;Vermijd hinderlijke schaduwen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vermijd hinderlijke schaduwen door de verlichting goed te richten ten opzichte van de personen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1724">
              <description>&lt;p&gt;TL-buizen alleen toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Tl-buizen alleen toepassen in&amp;#13;
lichtverstrooiende armaturen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1725">
              <description>&lt;p&gt;Aanvullende werkplekverplichting&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Aanvullende werkplekverlichting&amp;#13;
aanbrengen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4690" type="risk">
          <title>De bars zijn goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4691" type="risk">
          <title>De uitgiftebuffetten zijn goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4692" type="risk">
          <title>De balie is goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4693" type="risk">
          <title>Het kantoor is goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4694" type="risk">
          <title>Het magazijn is goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4695" type="risk">
          <title>De kelder is goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4696" type="risk">
          <title>De hotelkamers zijn goed verlicht</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4697" type="risk">
          <title>Het sanitair heeft goede verlichting</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4698" type="risk">
          <title>In alle ruimtes, waar overdag meer dan 2 uur mensen werken, is daglicht aanwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1281">
              <description>&lt;p&gt;Daglichtopeningen (ramen of daklichten) &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Daglichtopeningen (ramen of daklichten) aanbrengen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4699" type="risk">
          <title>Er is zonwering aanwezig in het kantoor</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1282">
              <description>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen, bij voorkeur aan de buitenzijde van het raam.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1726">
              <description>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen bij de beeldschermwerkplek en&amp;#13;
balie.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1727">
              <description>&lt;p&gt;Vitrage of gordijnen toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vitrage of gordijnen toepassen (denk om brandveiligheid).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4700" type="risk">
          <title>Er is zonwering aanwezig bij de balie</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4701" type="risk">
          <title>Op plaatsen waar zonlicht recht in de ogen schijnt is zonwering aanwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-809" optional="no">
        <title>Onderhoud</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4702" type="risk">
          <title>De blusmiddelen worden regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar).</title>
          <description>&lt;p&gt;Voordelen van regelmatig onderhoud of inspecties zijn:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;veiligheid in het gebruik;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verhoogde bedrijfszekerheid van de apparatuur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;prettiger werken doordat de apparatuur in orde is;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;betere indruk naar gasten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Regelmatige inspectie van veel voorzieningen is verplicht. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;46% van de branden in de Horeca wordt veroorzaakt door een technische storing of defect; onderhoud en inspectie zijn daarom essentieel.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4703" type="risk">
          <title>De noodverlichting wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (4 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4704" type="risk">
          <title>De nooduitgangen worden regelmatig onderhouden en gekeurd (4 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4705" type="risk">
          <title>De brandmelders worden regelmatig onderhouden en gekeurd (4 keer per jaar) (batterijen testen)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4706" type="risk">
          <title>De brandmeldinstallatie wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4707" type="risk">
          <title>De EHBO-trommel, pleistersets worden regelmatig onderhouden en gekeurd (4 keer per jaar, zelf)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4708" type="risk">
          <title>Het sluitingsmechanisme van deuren in brandwerende scheidingen wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4709" type="risk">
          <title>De elektrische installatie wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (NEN 1010, NEN 3140; keuring 1 keer per 3 jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4710" type="risk">
          <title>De verwarmingsinstallatie wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4711" type="risk">
          <title>De luchtbehandelingsinstallatie wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4712" type="risk">
          <title>Het schoorsteenkanaal van kachel of haard wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar visuele inspectie / indien nodig reiniging)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4713" type="risk">
          <title>De lift (personen en/of goederen) wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (door Liftinstituut)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4714" type="risk">
          <title>De  koel- en vriesinstallaties wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (STEK-installateur)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4715" type="risk">
          <title>De kooldioxide-installatie wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (inspectie minimaal 4 keer per jaar op lekkage en defecten)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4716" type="risk">
          <title>De afvoerkanalen van kook- en frituurplaatsen worden regelmatig onderhouden en gekeurd (1 keer per jaar inspectie  indien nodig reinigen).</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4717" type="risk">
          <title>De  vetfilters in afvoerkanalen worden regelmatig onderhouden en gekeurd (afhankelijk van gebruik regelmatig reinigen (minstens 1 keer per week, zelf)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4718" type="risk">
          <title>De elektrische apparatuur wordt regelmatig onderhouden en gekeurd (onderhoud: 4 keer per jaar inspectie/groot onderhoud)</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4720" type="risk">
          <title>De vrije beschikbaarheid  van blusmiddelen wordt dagelijks ge&#239;nspecteerd</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4721" type="risk">
          <title>De werking van de noodverlichting wordt dagelijks ge&#239;nspecteerd</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4722" type="risk">
          <title>Dagelijks wordt ge&#239;nspecteerd of de vluchtwegen en nooduitgangen vrij toegankelijk zijn</title>
          <description>&lt;p&gt;Vaak wordt de goede werking van noodvoorzieningen tenietgedaan doordat ze worden geblokkeerd. Voorbeelden zijn het stallen van fietsen buiten of kratjes drank binnen voor de nooduitgang.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4723" type="risk">
          <title>Dagelijks wordt ge&#239;nspecteerd of er geen brandbare materialen tegen de gevels worden gebruikt</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4724" type="risk">
          <title>Dagelijks wordt ge&#239;nspecteerd of de vloeren schoon en droog zijn</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4725" type="risk">
          <title>Dagelijks wordt ge&#239;nspecteerd of er defecten aan apparatuur zijn</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4726" type="risk">
          <title>Defecten aan apparatuur of installaties worden direct gerepareerd</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1283">
              <description>&lt;p&gt;Schades en defecten &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schades en defecten aan apparaten of installaties direct (laten) herstellen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1728">
              <description>&lt;p&gt;Defecte apparatuur&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Defecte apparatuur niet gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4727" type="risk">
          <title>Bij schoonmaak en onderhoud aan apparatuur en installaties wordt altijd de stroom eraf gehaald</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1284">
              <description>&lt;p&gt;Bij reiniging en onderhoud &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij reiniging en onderhoud van elektrische apparatuur altijd de stekker eruit.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4728" type="risk">
          <title>Er is een onderhoudsboek (logboek) aanwezig, waarin alle onderhoudswerkzaamheden en reparaties worden bijgehouden</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1285">
              <description>&lt;p&gt;Onderhouds- en inspectielogboek &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Onderhouds- en inspectielogboek bijhouden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27968" type="risk">
          <title>De hoge druk schoonmaakapparatuur wordt zodanig onderhouden dat besmetting met legionella wordt voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij het gebruik van hoge druk reinigers vindt verneveling van water plaats. De aerosolen die hierbij vrijkomen kunnen legionella bevatten. Daarvoor moeten preventieve maatregelen worden genomen. O.a. door het goed doorspoelen van reservoir en leidingen met water boven 60 graden Celsius.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-810" optional="no">
        <title>Schoonmaak</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4729" type="risk">
          <title>Er is een register van gevaarlijke stoffen aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Alle producten met een oranje waarschuwingsvierkant op het etiket zijn gevaarlijke stoffen. Veel schoonmaakmiddelen zijn gevaarlijke stoffen. Denk aan afwasmiddel, ovenreiniger, grillreiniger, desinfectiemiddel, vloerreiniger, ontstopper en sanitairreiniger.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4730" type="risk">
          <title>Van ieder product benoemd in het register is een veiligheidsinformatieblad aanwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1286">
              <description>&lt;p&gt;Van iedere gevaarlijke stof &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Van iedere gevaarlijke stof een veiligheidsinformatieblad opvragen bij de leverancier of producent.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1629">
              <description>&lt;p&gt;Het veiligheidsinformatieblad beschikbaar houden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Het veiligheidsinformatieblad beschikbaar houden bij de&amp;#13;
werkplek.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1630">
              <description>&lt;p&gt;Instructie verzorgen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Instructie verzorgen over veilig werken met&amp;#13;
gevaarlijke stoffen: lezen van een veiligheidsinformatieblad, gebruik&amp;#13;
van persoonlijke beschermingsmiddelen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4731" type="risk">
          <title>Medewerkers gebruiken de persoonlijke beschermingsmiddelen (handschoenen, bril, etc.) die verplicht zijn</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1287">
              <description>&lt;p&gt;Zorg dat altijd de juiste persoonlijke beschermingsmiddelen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg dat altijd de juiste persoonlijke beschermingsmiddelen (volgens veiligheidsinformatieblad of etiket) beschikbaar zijn.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1729">
              <description>&lt;p&gt;Zie toe op juist gebruik&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zie toe op juist gebruik.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1730">
              <description>&lt;p&gt;Keukenhandschoenen gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Keukenhandschoenen&amp;#13;
gebruiken bij handmatig afwassen en algemene&amp;#13;
schoonmaakwerkzaamheden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1731">
              <description>&lt;p&gt;Minder schadelijke alternatieven &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Minder schadelijke alternatieven&amp;#13;
toepassen voor schoonmaakwerkzaamheden. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4732" type="risk">
          <title>De medewerkers beschikken over goede schoenen</title>
          <description>&lt;p&gt;Goede schoenen zijn erg belangrijk in functies waar veel wordt gestaan en gelopen. Dat geldt dus zowel voor bediening, keuken als schoonmaak. Schoenen mogen niet glad zijn en moeten goed passen en voldoende stevig zijn. Bovendien moeten ze indien nodig bestand zijn tegen nattigheid en agressieve stoffen (schoonmaakmiddelen). Bij vervoer van zware lasten zijn schoenen met een stalen neus van belang.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1288">
              <description>&lt;p&gt;Stel goede schoenen ter beschikking  &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stel goede schoenen ter beschikking aan alle medewerkers: een stevige, niet gladde zool en een goed voetbed.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1732">
              <description>&lt;p&gt;Voor keuken en schoonmaak&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voor keuken en schoonmaak: waterdichte schoen of klomp.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1733">
              <description>&lt;p&gt;Bij verplaatsen van futsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij verplaatsen van fusten en zware goederen: stalen neus. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1734">
              <description>&lt;p&gt;Verplicht medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verplicht medewerkers tot het dragen van goede schoenen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4733" type="risk">
          <title>Bij jeugdigen (jonger dan 18 jaar) die schoonmaakwerk verrichten is altijd direct toezicht aanwezig</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1289">
              <description>&lt;p&gt;Jeugdigen niet met gevaarlijke stoffen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Jeugdigen niet met gevaarlijke stoffen laten werken of alleen onder direct toezicht (continu samenwerken).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4734" type="risk">
          <title>De inrichting is zodanig dat</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1290">
              <description>&lt;p&gt;Bij inrichting rekening houden met schoo&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij inrichting rekening houden met schoonmaakgemak.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4735" type="risk">
          <title>Er wordt gebruik gemaakt van een verrijdbare mopemmer</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak schoonmaakwerkzaamheden effici&#235;nter en lichter door te zorgen dat medewerkers niet moeten slepen met de schoonmaakmiddelen. Met name een verrijdbare mopemmer zorgt voor verlichting. Zeker bij meerdere etages is het zinvol meerdere schoonmaaksets ter beschikking te hebben.&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1291">
              <description>&lt;p&gt;Verrijdbare mopemmer gebruiken         &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verrijdbare mopemmer gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1735">
              <description>&lt;p&gt;Per etage een schoonmaakset&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Per etage een schoonmaakset inrichten. &#160;&#160;&#160;&#160;&#160; &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1736">
              <description>&lt;p&gt;Lift gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Lift gebruiken. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4736" type="risk">
          <title>Men kan rechtop staan bij stofzuigen, dweilen, trekken, vegen, ragen etc..</title>
          <description>&lt;p&gt;Een te korte zuigslang en zuigbuis aan de stofzuiger maken dat in gebogen houding gezogen moet worden. Stelen aan bezems etc. moeten lang genoeg zijn om rechtop te kunnen werken; bij voorkeur is de lengte verstelbaar.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1292">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende lange stelen gebruiken &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voldoende lange stelen gebruiken om rechtop te kunnen werken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1737">
              <description>&lt;p&gt;Stofzuiger met een lange zuigslang&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stofzuiger met een lange zuigslang, zuigbuis en snoer toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4737" type="risk">
          <title>De werkzaamheden in de huishouding worden, indien mogelijk, afgewisseld en de medewerkers kunnen na hooguit 2 uur minimaal 10 minuten zitten</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij lichamelijk inspannend werk is het zinvol de werkzaamheden tijdig af te wisselen met een pauze of zittend werk. Afwisseling van de werkzaamheden varieert de lichamelijke belasting, waardoor medewerkers minder snel vermoeid raken en minder snel specifieke lichamelijke klachten oplopen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1293">
              <description>&lt;p&gt;Pauzes garanderen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pauzes garanderen (mag wel flexibel, maar houd 2 uur als uiterste grens aan).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1738">
              <description>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden waar meer dan 10 minuten aaneen gezeten kan&amp;#13;
worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1739">
              <description>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen per persoon of tussen de&amp;#13;
verschillende medewerkers: dweilen, zuigen, afnemen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1740">
              <description>&lt;p&gt;In werkoverleg aandacht besteden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In&amp;#13;
werkoverleg aandacht besteden aan de werkmethode en de werkverdeling. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-811" optional="no">
      <title>Opslag: Magazijn / opslagkelder (tapinstallatie, goederenontvangst, koel- en vriescellen)</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <module rie:id="M-812" optional="true">
        <title>Het magazijn</title>
        <description>&lt;p&gt;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <question>Er is een magazijn of opslagruimte aanwezig</question>
        <risk rie:id="R-4739" type="risk">
          <title>De magazijnstellingen zijn zo geplaatst dat zij niet kunnen omvallen</title>
          <description>&lt;p&gt;Magazijnstellingen dienen aan een aantal eisen te voldoen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de maximaal toelaatbare belasting moet bekend zijn en mag niet worden overschreden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;stellingen moeten versterkt zijn door middel van een schoorverband of zijn verankerd aan het gebouw.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1294">
              <description>&lt;p&gt;Stevige magazijnstellingen toepassen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stevige magazijnstellingen toepassen met voldoende opslagruimte.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1741">
              <description>&lt;p&gt;Stellingen opbouwen volgens&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stellingen opbouwen volgens instucties van de leverancier.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4740" type="risk">
          <title>De magazijnstellingen zijn berekend op het opgeslagen gewicht</title>
          <description>&lt;p&gt;Magazijnstellingen dienen aan een aantal eisen te voldoen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;de maximaal toelaatbare belasting moet bekend zijn en mag niet worden overschreden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;stellingen moeten versterkt zijn door middel van een schoorverband of zijn verankerd aan het gebouw.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1295">
              <description>&lt;p&gt;Belastbaarheid van de stellingen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Belastbaarheid van de stellingen aangeven.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4741" type="risk">
          <title>Deuren van koel- en/of vriesruimtes kunnen van binnen uit worden geopend</title>
          <description>&lt;p&gt;De cel moet steeds van binnenuit te openen zijn. Een alarmsysteem is nodig wanneer iemand niet door middel van kloppen op de wand collega&#226;&#8364;&#8482;s kan waarschuwen. Grote cellen moeten voorzien zijn van noodverlichting.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1296">
              <description>&lt;p&gt;Maak de deur van de koel- en vriescellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Maak de deur van de koel- en vriescellen van binnenuit te openen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1742">
              <description>&lt;p&gt;Installeer een alarmsignalering&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Installeer een alarmsignalering in de koelcel.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4742" type="risk">
          <title>Alle opslagruimtes zijn op de begane grond.</title>
          <description>&lt;p&gt;De lichamelijke belasting in de opslagruimtes bestaat vaak uit het tillen van zware dingen in kleine ruimtes. Omdat de werkzaamheden in de opslagruimtes doorgaans kort duren en meestal op rustige tijden van de dag worden uitgevoerd is het risico voor de gezondheid beperkt.&#160; Aandacht blijft echter gewenst want ook kort, maar zwaar tillen kan tot klachten leiden. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Traplopen maakt het dragen van goederen extra belastend.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1297">
              <description>&lt;p&gt; (Goederen)lift toepassen als aanvoer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Goederen)lift toepassen als aanvoer en opslagruimtes niet op dezelfde etage liggen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1743">
              <description>&lt;p&gt;Biertanks toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Biertanks toepassen in plaats van fusten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1744">
              <description>&lt;p&gt;Om fusten naar de kelder te verplaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Om fusten naar&amp;#13;
de kelder te verplaatsen een fustenkatrol of veilige glijbaan gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4743" type="risk">
          <title>Er is meer dan 1 meter bewegingsruimte aanwezig tussen de stellingen en dergelijke</title>
          <description>&lt;p&gt;Wanneer onvoldoende bewegingsruimte aanwezig is wordt vaak een ongunstige houding aangenomen bij het tillen. Bij onvoldoende ruimte neemt ook de kans op botsen of omstoten toe. De minimale breedte van looproutes moet 60 cm zijn, om goed in en uit stellingen te kunnen pakken is minimaal 1 meter wenselijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1298">
              <description>&lt;p&gt; Minimaal 1 meter bewegingsruimte &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Minimaal 1 meter bewegingsruimte vrijhouden tussen stellingen, kasten en fustenopslag.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1745">
              <description>&lt;p&gt;Opslagruimtes altijd ordelijk en opgeruimd&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Opslagruimtes altijd ordelijk en opgeruimd houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4744" type="risk">
          <title>De opslagruimte is minimaal 2.05 meter hoog</title>
          <description>&lt;p&gt;Medewerkers moeten altijd goed rechtop kunnen staan tijdens het werk, zodat zij geen ongunstige werkhouding hoeven aan te nemen. Probeer de werkzaamheden anders te beperken tot het minimum.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="0" default-frequency="0" default-effect="0">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1299">
              <description>&lt;p&gt;Hoogte van de opslagruimte 2.05 meter&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hoogte van de opslagruimte 2.05 meter maken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1746">
              <description>&lt;p&gt;Werkzaamheden in lage ruimtes&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkzaamheden in lage ruimtes tot een minimum beperken.&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4745" type="risk">
          <title>Er wordt op toegezien dat er geen lasten van meer dan 23 kg worden getild.</title>
          <description>&lt;p&gt;Aan het tillen van zware lasten is een maximum gesteld. Lasten van 23 kg of meer mogen niet alleen worden getild. Fusten, tafels en opgestapelde stoelen kunnen zwaarder zijn dan 23 kg. In Nederland mag een persoon maximaal 23 kg tillen. Ook lasten met oncoulante afmetingen (bijv bierfusten of koolzuurflessen) mogen niet alleen of zonder hulpmiddelen worden getild. Zorg ervoor dat dergelijke zware of moeilijk te hanteren lasten ofwel met 2 personen ofwel met behulp van hulpmiddelen kunnen worden getild. Voor tillen en verplaatsen van vaten, tafels en stoelen bestaan speciale steekwagens.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1300">
              <description>&lt;p&gt;Biertanks toepassen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Biertanks toepassen in plaats van fusten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1747">
              <description>&lt;p&gt;Kleiner formaat fusten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Kleiner formaat fusten (geen 30 of 50 liter) hanteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1748">
              <description>&lt;p&gt;Steekwagens of karren toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Steekwagens of karren toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-813" optional="no">
        <title>Gevaarlijke stoffen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4746" type="risk">
          <title>De ruimte waar de kooldioxidecilinders (koolzuur) staan voldoen aan &#233;&#233;n van de eisen (zie wettelijk kader).</title>
          <description>&lt;p&gt;Kooldioxide (koolzuur) is zwaarder dan lucht en heeft een verstikkende werking op de mens. &lt;br/&gt;Sinds 1 maart 2001 zijn heldere eisen van kracht voor de opslag van kooldioxide. De ruimte moet voldoen aan &#258;&#352;&#258;&#352;n van onderstaande eisen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;volume van de ruimte groter dan 100 m3 en lucht in de ruimte minimaal 2 maal per uur ververst;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;lucht in de ruimte minimaal 4 maal per uur ververst;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;permanente kooldioxidemeting (koolzuurmeting) met een vooralarm bij 0,5 volume% (9.000 mg/m3) en een hoofdalarm bij 1,5 volume% (30.000 mg/m3).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Ventilatie moet plaatsvinden door afzuiging vlak boven de grond (ca. 25 cm).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1301">
              <description>&lt;p&gt;Plaats aantoonbaar goede afzuiging &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Plaats aantoonbaar goede afzuiging op 25 cm boven de vloer.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1749">
              <description>&lt;p&gt;Neem contact op met drankenhandel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Neem contact op met drankenhandel of brouwerij voor een permanent detectiesysteem.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4747" type="risk">
          <title>De kooldioxidecilinders zijn vastgezet zodat ze niet kunnen omvallen</title>
          <description>&lt;p&gt;Gascilinders moeten te allen tijde beschermd worden tegen omvallen, omdat anders schade en lekkage op kan treden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1302">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor goed bereikbare vaste plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor goed bereikbare vaste plaatsen voor de kooldioxidecilinders, voorzien van kettingen, klemmen of rekken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1750">
              <description>&lt;p&gt;Instrueer medewerkers&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Instrueer medewerkers over het vastzetten van de&amp;#13;
gascilinders.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1751">
              <description>&lt;p&gt;Houd bij de kooldioxidecilinders een gebruiksvoorschrift&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Houd bij de kooldioxidecilinders een gebruiksvoorschrift (informatieblad) beschikbaar.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4748" type="risk">
          <title>Indien gewerkt wordt met biertankreiniger wordt gebruik en opslag nauwkeurig bijgehouden in het gevaarlijke stoffen register.</title>
          <description>&lt;p&gt;Biertankreiniger is meestal een zuur dat gevaarlijk kan zijn. Het gevaarlijke stoffenregister dient ingevuld te worden bij het aanwezig zijn van een biertankreiniger.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1303">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik een veiligheidsbril&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebruik een veiligheidsbril en handschoenen bij tankreiniging.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1753">
              <description>&lt;p&gt;Veiligheidsinformatieblad beschikbaar&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Veiligheidsinformatieblad beschikbaar hebben nabij de biertank&amp;#13;
(opvragen bij leverancier).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1754">
              <description>&lt;p&gt;Vul het gevaarlijke&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vul het gevaarlijke&amp;#13;
stoffenregister in.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4749" type="risk">
          <title>De schoonmaak- en afwasmiddelen zijn opgeslagen in een aparte kast</title>
          <description>&lt;p&gt;Als minder dan 25 kg voorraad aanwezig is, is opslag in een aparte kast voldoende. Bij meer voorraad moet de opslag aan uitgebreide eisen voldoen (CPR15-1: &#226;&#8364;&#339;Opslag gevaarlijke stoffen in emballage&#226;&#8364;?)&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1304">
              <description>&lt;p&gt;Schoonmaak- en afwasmiddelen opslaan &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schoonmaak- en afwasmiddelen opslaan in een aparte kast.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1755">
              <description>&lt;p&gt;Maximaal 25 kg voorraad&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Maximaal 25 kg voorraad aan gevaarlijke stoffen aanhouden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27967" type="risk">
          <title>Het opladen van accu&#8217;s (van de golfkarren) gebeurt in een daarvoor geschikte ruimte.</title>
          <description>&lt;p&gt;Tijdens het laden komt knalgas vrij dat extreem explosief is. Knalgas kan ontploffen door een vonk, kortsluiting of open vuur.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-814" optional="true">
      <title>Bediening: Eetzaal, caf&#233;, bar, danszaal, zaal</title>
      <description>&lt;p&gt;De lichamelijke belasting in de bediening wordt gekenmerkt door langdurig staan, lopen en gedraaide, reikende houdingen bij het uitserveren. Het risico voor de gezondheid wordt verhoogd door een hoge werkdruk met onvoldoende rustmomenten.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Er is een eetzaal, caf&#233;, (dans)zaal</question>
      <module rie:id="M-815" optional="no">
        <title>Lichamelijke belasting</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4751" type="risk">
          <title>De loopafstanden zijn in de bediening zo kort mogelijk</title>
          <description>&lt;p&gt;Medewerkers die veel uitserveren lopen lange afstanden, hetgeen erg vermoeiend is. Door beperking van de afstand zullen medewerkers minder snel vermoeid raken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1305">
              <description>&lt;p&gt;Gelijkmatige verdeling van de tafels &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gelijkmatige verdeling van de tafels onder de bedienende medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1756">
              <description>&lt;p&gt;Werken met een doorgeefluik&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werken met een doorgeefluik of balie tussen keuken en&amp;#13;
zaal.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1757">
              <description>&lt;p&gt;Extra bar op het terras&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Extra bar op het terras plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1758">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik maken van wagens&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebruik maken&amp;#13;
van wagens om meerdere orders tegelijk te kunnen&amp;#13;
uitserveren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1759">
              <description>&lt;p&gt;Self-service hanteren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Self-service hanteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1760">
              <description>&lt;p&gt;Een buffet inrichten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Een buffet&amp;#13;
inrichten waar gasten zelf kunnen pakken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1761">
              <description>&lt;p&gt;Elektronisch ordersysteen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Elektronisch&amp;#13;
ordersysteem toepassen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4752" type="risk">
          <title>De loop- en bewegingsruimte is zo breed dat medewerkers niet steeds hoeven uit te wijken voor gasten</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij uitwijking voor gasten, medewerkers of meubilair wordt vaak een ongunstige houding aangenomen, doordat het bovenlichaam wordt gedraaid of het dienblad boven schouderhoogte wordt getild. Bij onvoldoende ruimte neemt ook de kans op botsen of omstoten toe. De minimale breedte van looproutes moet 60 cm zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1306">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende ruimte tussen tafels aanhouden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voldoende ruimte tussen tafels aanhouden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1762">
              <description>&lt;p&gt;Looppaden voldoende breed maken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Looppaden voldoende breed maken (minimaal 60 cm).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1763">
              <description>&lt;p&gt;Niet teveel gasten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Niet teveel gasten per m2 ontvangen (bezettingsgraad beheersen). &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4753" type="risk">
          <title>Dienbladen zijn in de bediening met 2 handen recht voor het lichaam te tillen</title>
          <description>&lt;p&gt;Tillen is extra zwaar als dit met &#233;&#233;n hand, boven schouderhoogte of met een gedraaid bovenlichaam gebeurt. Het tillen van een dienblad op &#233;&#233;n hand geeft een ongunstige houding van de pols en de vingers. Uiteraard speelt ook het gewicht van de te tillen dingen mee. Met &#233;&#233;n hand mag maximaal 6 kg worden getild.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1307">
              <description>&lt;p&gt;Dienblad met 2 handen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dienblad met 2 handen vasthouden, recht voor het lichaam en niet boven schouderhoogte.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1764">
              <description>&lt;p&gt;Grootte van de dienbladen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Grootte van de dienbladen beperkt houden (dan worden ze ook&amp;#13;
niet te zwaar beladen).&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1765">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik maken van wagens voor het uitserveren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebruik maken van wagens voor het&amp;#13;
uitserveren van maaltijden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1766">
              <description>&lt;p&gt;Gewicht van een vol dienblad&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gewicht van een vol dienblad&amp;#13;
maximaal 6 kg.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4754" type="risk">
          <title>Het losse meubilair is licht in gewicht en wordt het zo min mogelijk verplaatst</title>
          <description>&lt;p&gt;Stoelen en tafels in zalen en op terrassen, maar ook in eetzalen moeten regelmatig worden verplaatst.&#194;&#160;Beperk&#194;&#160;zo veel mogelijk het tillen van meubilair. Voor het verplaatsen van tafels en stoelen bestaan speciale steekwagens.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1308">
              <description>&lt;p&gt;Niet massieve (lichte) meubelen gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Niet massieve (lichte) meubelen gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1767">
              <description>&lt;p&gt;Meubilair verrijden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Meubilair verrijden of slepen in plaats van&amp;#13;
tillen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1768">
              <description>&lt;p&gt;Tafels met minimaal 2 personen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Tafels met minimaal 2 personen&amp;#13;
verplaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1769">
              <description>&lt;p&gt;Terras indien mogelijk niet dagelijks&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Terras indien mogelijk niet dagelijks opbouwen en&amp;#13;
afbreken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1770">
              <description>&lt;p&gt;Zaalgebruik zodanig plannen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zaalgebruik zodanig plannen dat verplaatsen van&amp;#13;
meubilair minimaal is. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4755" type="risk">
          <title>De opstelling van tafels en bereikbaarheid van zitplaatsen is zodanig dat ver voorover buigen bij het uitserveren wordt voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Ver voorover buigen, vaak in combinatie met een gedraaide houding is zeer belastend en kan klachten veroorzaken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1309">
              <description>&lt;p&gt;Een buffet inrichten &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Een buffet inrichten waar gasten zelf kunnen pakken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1771">
              <description>&lt;p&gt;Gasten betrekken bij het plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gasten betrekken bij het plaatsen van consumpties op&amp;#13;
tafel.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1772">
              <description>&lt;p&gt;Zo dicht mogelijk bij de tafel staan&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zo dicht mogelijk bij de tafel staan bij het&amp;#13;
uitserveren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1773">
              <description>&lt;p&gt;Bij tafelschikking rekening houden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij tafelschikking rekening houden met ruimte&amp;#13;
voor bedienen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4756" type="risk">
          <title>De werkhoogte bij de bar, doorgeefluiken en uitgiftebuffetten ligt tussen 0.95 en 1.05 meter</title>
          <description>&lt;p&gt;Mensen vari&#235;ren nogal in lengte. Gemiddeld is de Nederlandse man 1.79 meter lang en de vrouw 1.65 meter. Overal is de gemiddelde Nederlander 1.72 meter. De gemiddelde ellebooghoogte bedraagt bij staand werken 1.09 meter. Een goede werkhoogte in de bediening is dan gemiddeld ongeveer 1.00 meter. Houd rekening met de lichaamsmaten van medewerkers.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1310">
              <description>&lt;p&gt;Werkhoogtes aanpassen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkhoogtes aanpassen aan de medewerkers (bar, doorgeefluiken, uitgiftebuffetten).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1774">
              <description>&lt;p&gt;In hoogte instelbare werkbladen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In hoogte instelbare werkbladen (tafels etc.)&amp;#13;
gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1775">
              <description>&lt;p&gt;Werkbladen op verschillende hoogte aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkbladen op verschillende hoogte&amp;#13;
aanbrengen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1776">
              <description>&lt;p&gt;Opstapjes gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Opstapjes gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4757" type="risk">
          <title>Achter of bij de bar is een kruk of andere zitmoge</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;Voor medewerkers moet, als het werk het toelaat om af en toe te gaan zitten, een zitgelegenheid beschikbaar zijn. Achter de bar is dat meestal het geval. Een kruk of stasteun is gezien de werkhoogte geschikter dan een stoel.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1311">
              <description>&lt;p&gt;Achter de bar kruk(ken) plaatsen      &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Achter de bar kruk(ken) plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1777">
              <description>&lt;p&gt;Barmedewerkers de gelegenheid geven&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Barmedewerkers de gelegenheid geven even te gaan zitten op rustige momenten. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4758" type="risk">
          <title>De medewerkers in de bediening wisselen het staan en lopen in elk geval iedere 2 uur af met andere werkzaamheden of 10 minuten pauze</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij belastend werk zoals bedienen, waarbij veel wordt gestaan of gelopen is het zinvol de werkzaamheden tijdig af te wisselen met een pauze of werk dat zittend kan worden gedaan. Door afwisseling van werkzaamheden kan de lichamelijke belasting ook worden gevarieerd waardoor medewerkers minder snel vermoeid raken en minder snel specifieke lichamelijke klachten oplopen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1312">
              <description>&lt;p&gt;Pauzes garanderen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pauzes garanderen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1778">
              <description>&lt;p&gt;Stoelen of krukken plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stoelen of krukken plaatsen, waar bedienende medewerkers even&amp;#13;
kunnen zitten.&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1779">
              <description>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen tussen de&amp;#13;
verschillende medewerkers: bar/uitserveren; boven/benedenetage;&amp;#13;
rustig/druk gedeelte; terras/binnen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1780">
              <description>&lt;p&gt;In werkoverleg aandacht besteden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In werkoverleg aandacht besteden aan de werkverdeling.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4759" type="risk">
          <title>De medewerkers beschikken over goede schoenen</title>
          <description>&lt;p&gt;Goede schoenen zijn erg belangrijk in functies waar veel wordt gestaan en gelopen. Dat geldt dus zowel voor bediening, keuken als schoonmaak. Schoenen mogen niet glad zijn en moeten goed passen en voldoende stevig zijn. Bovendien moeten ze indien nodig bestand zijn tegen nattigheid en agressieve stoffen (schoonmaakmiddelen). Bij vervoer van zware lasten zijn schoenen met een stalen neus van belang.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stel goede schoenen ter beschikking aan alle medewerkers: een stevige, niet gladde zool en een goed voetbed.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor keuken en schoonmaak: waterdichte schoen of klomp.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij verplaatsen van fusten en zware goederen: stalen neus.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verplicht medewerkers tot het dragen van goede schoenen.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1313">
              <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27950" type="risk">
          <title>Veelvuldig of langdurig lopen komt niet voor</title>
          <description>&lt;p&gt;Veelvuldig en/of langdurig lopen doet vooral een beroep op het uithoudingsvermogen. Met name longen, hart en energiesystemen worden dan belast&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27951" type="risk">
          <title>Er zijn (technische) maatregelen genomen om langdurig lopen te voorkomen</title>
          <description>&lt;p&gt;Maatregelen kunnen zijn het gebruik van vervoersmiddelen, logistieke aanpassingen en taakroulatie.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-816" optional="no">
        <title>Klimaat en geluid</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4760" type="risk">
          <title>Warme, rokerige of benauwde ruimtes worden zoveel mogelijk voorkomen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Indien voorkomen niet mogelijk is, kunnen maatregelen als goede aanvoer van frisse lucht, of afzuiging van warme, rokerige of benauwde lucht een oplossing bieden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een aangename temperatuur en een frisse lucht zijn zowel voor de gasten als de medewerkers van belang. &lt;br/&gt;Vaak kan het erg warm en rokerig worden in een druk bezette ruimte. Daarbij is roken, maar ook meeroken schadelijk voor de gezondheid. &lt;br/&gt;Door inzet van goede beheersmaatregelen als ventilatie, eventueel aangevuld met koeling of luchtreiniging is het klimaat echter goed te beheersen. &lt;br/&gt;Een duidelijk rookbeleid voeren kan daarnaast het verschil maken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1314">
              <description>&lt;p&gt;Ruimtes goed ventileren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Ruimtes goed ventileren (mechanisch ventilatiesysteem, luchtroosters, afzuiging).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1782">
              <description>&lt;p&gt;Roken beperken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Roken beperken tot daartoe aangewezen zones of&amp;#13;
ruimtes.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1783">
              <description>&lt;p&gt;Luchtreiniger installeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Luchtreiniger installeren&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1784">
              <description>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1785">
              <description>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen, bij voorkeur aan de buitenzijde van het raam.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1786">
              <description>&lt;p&gt;Koelunit installeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Koelunit installeren (vermijd koude tocht).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1787">
              <description>&lt;p&gt;Verwarming aanpassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verwarming aanpassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1788">
              <description>&lt;p&gt;Nader advies inwinnen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Nader advies inwinnen over ventilatieprogramma's en roken (bijvoorbeeld "Gewoon Gastvrij" of "Uit respect voor uw keuze"; 0341-436060).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4761" type="risk">
          <title>Er kan tochtvrij gewerkt worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Let op werkplekken in de buurt van deuren. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1315">
              <description>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger      &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1789">
              <description>&lt;p&gt;Buitendeur dubbel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Buitendeur dubbel, met luchtsluis ertussen uitvoeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1790">
              <description>&lt;p&gt;Draaideur toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Draaideur toepassen (de deur geldt dan niet als nooduitgang).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1791">
              <description>&lt;p&gt;Geen werkplek&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geen werkplek (bar, buffet) inrichten nabij een deur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4762" type="risk">
          <title>In ruimtes waar sprake is van luide muziek worden medewerkers beschermd tegen de schadelijke invloeden hiervan.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij &#233;&#233;n van onderstaande activiteiten kan sprake zijn van luide muziek:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;discotheek;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;(dans)feest;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;live muziek;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;feestcaf&#233;;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;andere activiteit met luide muziek. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Bij de genoemde activiteiten is zeer waarschijnlijk sprake van schadelijk geluid (meer dan 80 dB(A). Het geluid moet in de betreffende ruimtes, op de werkplekken worden gemeten door een deskundige (Arbodienst). Als blijkt dat medewerkers inderdaad blootstaan aan schadelijk geluid (boven 80 dB(A)) moet het volgende gebeuren:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Geluidsniveau op werkplekken zoveel mogelijk reduceren (muziek dimmen, boxen van bar af richten);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Medewerkers zo kort mogelijk in het lawaai laten werken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gehoorbescherming ter beschikking stellen; bij voorkeur otoplastieken (op maat gemaakt; spraakverstaanbaarheid blijft goed);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voorlichting verzorgen voor de medewerkers over de risico&#8217;s van lawaai en de noodzaak tot gehoorbescherming;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Boven 80 dB(A) recht op&#160; werkweigering voor zwangeren en zogenden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Boven 85 dB(A) een werkverbod voor jeugdigen (jonger dan 18 jaar).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Boven 85 dB(A) zijn de medewerkers verplicht de gehoorbescherming ook te dragen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;De Arbeidsinspectie mag de medewerker ook rechtstreeks een boete geven (max.&#160;EUR 250,-). 80 dB(A) is zo luid, dat het moeilijk begint te worden elkaar te verstaan op 1 meter afstand.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1316">
              <description>&lt;p&gt;Geluid laten meten door een Arbodienst &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geluid laten meten door een Arbodienst (meting is duidelijk anders dan een milieumeting buiten het gebouw).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1792">
              <description>&lt;p&gt;Muziek dimmen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Muziek dimmen (staat vaak overdreven hard; de sterkte kan het&amp;#13;
beste worden bepaald midden in de feestruimte en niet achter de&amp;#13;
bar).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1793">
              <description>&lt;p&gt;Een geluidsbegrenzer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Een geluidssterktebegrenzer toepassen op de&amp;#13;
muziekinstallatie.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1794">
              <description>&lt;p&gt;Boxen van bar africhten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Boxen van bar africhten, zodat rustige werkplekken&#160; worden gecreeerd (ook voor gasten prettig).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1795">
              <description>&lt;p&gt;Meerdere boxen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Meerdere boxen met een lager vermogen plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1796">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers afwisselend op lawaaiige en rustige plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers afwisselend op lawaaiige en rustige plaatsen laten werken (roulatie).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1797">
              <description>&lt;p&gt;Gehoorbescherming ter beschikking stellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gehoorbescherming ter beschikking stellen: bij voorkeur otoplastieken (op maat gemaakt; spraakverstaanbaarheid blijft goed).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1798">
              <description>&lt;p&gt;Voorlichting verzorgen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voorlichting verzorgen over lawaai.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1799">
              <description>&lt;p&gt;Zwangeren niet laten werken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zwangeren niet laten werken bij geluidsniveau boven 80 db(A).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1800">
              <description>&lt;p&gt;Jeugdigen niet laten werken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Jeugdigen (jonger dan 18 jaar) niet laten werken boven 85 dB(A).&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Boven de 85 dB(A) medewerkers verplichten tot het dragen van gehoorbescherming. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-817" optional="no">
        <title>Apparatuur</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4763" type="risk">
          <title>Alle apparatuur is voorzien van een CE-markering</title>
          <description>&lt;p&gt;Apparatuur die na 1-1-1995 is aangeschaft moet voorzien zijn van een CE-markering. Deze is terug te vinden op het typeplaatje van uw apparaat. &lt;br/&gt;Een CE-markering betekent dat u er vanuit mag gaan dat het apparaat veilig gebruikt kan worden. Als de CE-markering ontbreekt mag u daar niet vanuit gaan en moet een uitgebreide risicobeoordeling plaatsvinden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1317">
              <description>&lt;p&gt;Als geen CE-markering aanwezig is: &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Als geen CE-markering aanwezig is: machine vervangen of uitgebreide risicobeoordeling laten uitvoeren door een Arbodienst.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4764" type="risk">
          <title>Van alle apparatuur is een Nederlandstalige gebruiksaanwijzing aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Machines moeten zijn voorzien van een Nederlandstalige gebruiksaanwijzing. Voor gebruik bij de werkplek is een verkorte, begrijpelijke gebruiksaanwijzing meer geschikt. Houd rekening met taalproblemen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1318">
              <description>&lt;p&gt;(Verkorte) gebruiksaanwijzingen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Verkorte) gebruiksaanwijzingen bij de werkplek beschikbaar hebben.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1801">
              <description>&lt;p&gt;Voor anderstaligen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voor anderstaligen een begrijpelijke gebruiksaanwijzing opstellen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4765" type="risk">
          <title>De hete delen van de koffiemachine zijn afgeschermd of zijn  voorzien van een waarschuwingsteken</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;De hete leidingen kunnen in verregaande mate worden omhuld door een warmte-isolerende laag. Voor zover dat niet zo is moet met een gele driehoekige sticker met zwarte rand worden gewaarschuwd voor hete delen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1319">
              <description>&lt;p&gt;Koffiemachine gebruiken &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Koffiemachine gebruiken met zoveel mogelijk ge&#239;soleerde leidingen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1802">
              <description>&lt;p&gt;Waarschuwingssticker op machine plakken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Waarschuwingssticker op machine plakken in verband met&amp;#13;
verbrandingsgevaar door hete delen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1803">
              <description>&lt;p&gt;Hulpmiddelen gebruiken die niet makkelijk spatten&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hulpmiddelen gebruiken die&amp;#13;
niet makkelijk spatten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1804">
              <description>&lt;p&gt;(Nieuwe) medewerkers instrueren &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Nieuwe) medewerkers instrueren over&amp;#13;
verbrandingsgevaar. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4766" type="risk">
          <title>Bij het gebruik van barbecues, fonduestellen, grillplaten, rechauds en dergelijke kan veilig worden gewerkt en gegeten.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij gebruik van open vuur of hete grillplaten&#194;&#160; treedt brandgevaar en verbrandingsgevaar op. Deskundig gebruik is noodzakelijk; vermijd dat gasten met open vuur gaan werken. &lt;br/&gt;Bij gebruik van gastanks moet worden gelet op lekkage en een veilige opslag. Voor vervoer van hete tegels en dergelijke moeten hittebestendige wanten worden gebruikt die ook de onderarm beschermen.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1320">
              <description>&lt;p&gt;Bediening alleen door goed ge&#239;nstrueerde&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bediening alleen door goed ge&#239;nstrueerde kundige medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1805">
              <description>&lt;p&gt;Klanten waarschuwen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Klanten waarschuwen voor brand- en&amp;#13;
verbrandingsgevaar.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1806">
              <description>&lt;p&gt;Gastanks en bijbehorende leidingen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gastanks en bijbehorende leidingen&amp;#13;
dagelijks controleren op lekkage en veilig opslaan.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1807">
              <description>&lt;p&gt;Bij vervoer van hete tegels&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij&amp;#13;
vervoer van hete tegels en dergelijke hittebestendige wanten&amp;#13;
dragen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1808">
              <description>&lt;p&gt;Blusmiddelen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Blusmiddelen dichtbij beschikbaar houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4767" type="risk">
          <title>Voor kapot glaswerk is een speciale afvalbak aanwezig.</title>
          <description>&lt;p&gt;Verwondingen als gevolg van snijden aan kapot glaswerk komen regelmatig voor. Gebruik van een aparte glasbak voorkomt dat men zonder het te weten een kapot glas kan vastpakken bij het legen van een normale afvalbak.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1321">
              <description>&lt;p&gt;Glasbak(ken) plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Glasbak(ken) plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1809">
              <description>&lt;p&gt;Medewerkers instrueren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Medewerkers instrueren dat kapot glas in de glasbak&amp;#13;
moet.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1810">
              <description>&lt;p&gt;Kapot glaswerk&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Kapot glaswerk met handschoenen aan&amp;#13;
verwijderen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-818" optional="true">
      <title>Voedselbereiding en afwassen: Keuken, frituur en spoelkeuken</title>
      <description>&lt;p&gt;De lichamelijke belasting in de keuken bestaat uit langdurig staan, ongunstige houdingen en tillen van zware dingen. Het langdurig uitvoeren van repeterende handelingen komt in de kleine horeca relatief weinig voor. Het risico wordt verhoogd door hoge werkdruk en onvoldoende rustmomenten.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Er is een keuken, spoelkeuken of frituurplaats</question>
      <module rie:id="M-819" optional="no">
        <title>Lichamelijke belasting</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4769" type="risk">
          <title>De vloer is zo stroef dat uitglijden niet voorkomt</title>
          <description>&lt;p&gt;Vloeren mogen niet glad zijn. Omdat de keukenvloer ook eenvoudig moet kunnen worden gereinigd is deze echter vaak zeer egaal uitgevoerd en kan bij nattigheid of vettigheid zeer glad worden. Tref maatregelen. Verstrek goede schoenen met een ruwe zool.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="0" default-frequency="0" default-effect="0">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1322">
              <description>&lt;p&gt;Enigszins ruw materiaal &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Enigszins ruw materiaal gebruiken als vloer.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1811">
              <description>&lt;p&gt;Vloer stroef maken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vloer stroef maken (opruwen, antisliplaag).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1813">
              <description>&lt;p&gt;Rubber matten gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Rubber&amp;#13;
matten gebruiken nabij de afwasmachine.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1814">
              <description>&lt;p&gt;Goede waterafvoer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Goede waterafvoer naar&amp;#13;
een putje verzorgen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1815">
              <description>&lt;p&gt;Vloer zo veel mogelijk droog houden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vloer zo veel mogelijk droog&amp;#13;
houden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1816">
              <description>&lt;p&gt;Vloer dagelijks reinigen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vloer dagelijks reinigen met een ontvettend&amp;#13;
middel.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1817">
              <description>&lt;p&gt;Vloer-manager aanstellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan/>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1818">
              <description>&lt;p&gt;Vloer-manager aanstellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;&#160;&#8220;Vloer-manager&#8221; aanstellen die de vloer schoon en&amp;#13;
droog houdt.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4770" type="risk">
          <title>De medewerkers beschikken over goede schoenen.</title>
          <description>&lt;p&gt;Goede schoenen zijn erg belangrijk in functies waar veel wordt gestaan en gelopen. Dat geldt dus zowel voor bediening, keuken als schoonmaak. &lt;br/&gt;Schoenen mogen niet glad zijn en moeten goed passen en voldoende stevig zijn. Bovendien moeten ze indien nodig bestand zijn tegen nattigheid en agressieve stoffen (schoonmaakmiddelen).&lt;br/&gt;Bij vervoer van zware lasten zijn schoenen met een stalen neus van belang. &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stel goede schoenen ter beschikking aan alle medewerkers: een stevige, niet gladde zool en een goed voetbed.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voor keuken en schoonmaak: waterdichte schoen of klomp.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bij verplaatsen van fusten en zware goederen: stalen neus.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verplicht medewerkers tot het dragen van goede schoenen.&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="0" default-frequency="0" default-effect="0">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4771" type="risk">
          <title>De loop- en bewegingsruimte tussen de werktafels en apparatuur is minimaal 1.20 meter breed. (Gedeelte module naar hier verplaatst)</title>
          <description>&lt;p&gt;Om een goede werkhouding aan te kunnen nemen en voldoende loopruimte over te houden is een afstand van 1.20 meter tussen werktafels en tussen tafels en fornuis of spoelmachine wenselijk. Bij onvoldoende ruimte neemt ook de kans op botsen, omstoten of verbranding aan stoom toe.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1324">
              <description>&lt;p&gt;Voldoende werkruimte &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Voldoende werkruimte tussen tafels en voor de apparatuur aanhouden (1.20 meter). (Bij de steamer is dit extra belangrijk om niet in de stoom te staan).&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4772" type="risk">
          <title>De werkruimte is overal minimaal 2.05 meter hoog</title>
          <description>&lt;p&gt;Medewerkers moeten altijd goed rechtop kunnen staan tijdens het werk. Daarom moet een afzuigkap 2.05 meter hoog zijn. De ruimte moet minimaal 2.40 meter hoog zijn. In verband met klimaatbeheersing in de keuken is een hogere ruimte wenselijk.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="0" default-frequency="0" default-effect="0">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1325">
              <description>&lt;p&gt;Hoogte van de afzuigkap &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hoogte van de afzuigkap minimaal 2.05 meter.Hoogte van de ruimte minimaal 2.50 meter (bij voorkeur veel hoger).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4773" type="risk">
          <title>De "werkhoogte" is voor de medewerkers optimaal</title>
          <description>&lt;p&gt;Mensen vari&#235;ren nogal in lengte. Gemiddeld is de Nederlandse man 1.79 meter lang en de vrouw 1.65 meter. Overall is de gemiddelde Nederlander 1.72 meter. De gemiddelde ellebooghoogte bedraagt 1.09 meter bij staand werken. Vertaald naar de keuken zijn de advieshoogtes voor niet verstelbare werkplekken:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;werkbank: 95 cm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fornuis, frituur, ovens: 90 cm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;laadhoogte spoelmachine en bijbehorende in-/uitvoerbanen: 90 cm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fornuis voor grote pannen: ca. 60 cm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;spoelbak: niet te diep, vanwege sterk voorover gebogen werkhoudingen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1326">
              <description>&lt;p&gt;Werkhoogtes optimaliseren &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkhoogtes optimaliseren (zie toelichting).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1819">
              <description>&lt;p&gt;Indien mogelijk rekening houden met&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Indien mogelijk rekening houden met de verschillende&amp;#13;
lichaamsafmetingen van de medewerkers.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1820">
              <description>&lt;p&gt;In hoogte verstelbare werk- en spoeltafels&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In hoogte verstelbare&amp;#13;
werk- en spoeltafels toepassen (zie www.arbohoreca.nl).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1821">
              <description>&lt;p&gt;Stevig opstapje&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stevig&amp;#13;
opstapje beschikbaar stellen voor kleine medewerkers. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4774" type="risk">
          <title>Er is been- en voetruimte vrijgehouden onder werk- en spoeltafels</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij stawerkplekken moet voetruimte worden vrijgehouden zodat dicht tegen de tafel aan gestaan kan worden. Als ook met een stasteun gewerkt wordt, moet beenruimte vrijgehouden worden van ongeveer 40 cm diepte.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="0" default-frequency="0" default-effect="0">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1327">
              <description>&lt;p&gt;Been- en voetruimte vrjhouden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Been- en voetruimte vrijhouden onder werk- en spoeltafels en onder apparatuur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4775" type="risk">
          <title>Volle pannen, bakken of afwaskorven die vaak opgetild worden zijn niet zwaarder dan 5 kg</title>
          <description>&lt;p&gt;Omdat bij kookwerkzaamheden vaak gereikt moet worden, mogen de te tillen gewichten niet te zwaar zijn. Incidenteel mag wel zwaarder getild worden. Volle afwaskorven zijn vaak zwaarder dan 10 kg. Tillen daarvan moet worden vermeden. &lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1328">
              <description>&lt;p&gt;Kleinere pannen en bakken toepassen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Kleinere pannen en bakken toepassen (of minder vol laden).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1822">
              <description>&lt;p&gt;Bij gebruik van grote pannen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij gebruik van grote pannen en bakken vermijden dat deze&amp;#13;
verplaatst moeten worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1823">
              <description>&lt;p&gt;In plaats van 1 grote frituurmand&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In plaats van 1 grote frituurmand 2&amp;#13;
kleine manden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1824">
              <description>&lt;p&gt;In- en uitvoerbanen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In- en uitvoerbanen voor spoelmachine&amp;#13;
installeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1825">
              <description>&lt;p&gt;Korven vervoeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Korven vervoeren op een wagen met dezelfde hoogte&amp;#13;
als de spoelmachine of op een meeverende stapelaar.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1826">
              <description>&lt;p&gt;Korven vullen op invoerbaan&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Korven&amp;#13;
vullen op invoerbaan en legen op uitvoerbaan van de spoelmachine. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4776" type="risk">
          <title>Pannen, braadsledes, frituurmanden en dergelijke hebben goede handgrepen</title>
          <description>&lt;p&gt;Goede handvatten worden niet te heet en zijn zodanig ontworpen dat de hand er goed omheen kan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1329">
              <description>&lt;p&gt;Materiaal met goede handvatten aanschaffen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Materiaal met goede handvatten aanschaffen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4777" type="risk">
          <title>Bij roeren en bij in- en uitruimen van afwaskorven moet de arm zelden helemaal worden gestrekt</title>
          <description>&lt;p&gt;Als handelingen waarbij kracht gezet moet worden ver van het lichaam verricht worden, zijn deze extra belastend.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1330">
              <description>&lt;p&gt;Bij voorkeur de voorste pitten van het fornuis&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij voorkeur de voorste pitten van het fornuis gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1827">
              <description>&lt;p&gt;Zo dicht mogelijk bij de werktafel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zo dicht mogelijk bij de werktafel en dergelijke staan bij de&amp;#13;
werkzaamheden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1828">
              <description>&lt;p&gt;Afwaskorf tot halverwege vullen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afwaskorf tot halverwege vullen en dan&amp;#13;
omdraaien. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4778" type="risk">
          <title>De keuken en opslagruimtes liggen dicht bij elkaar</title>
          <description>&lt;p&gt;Wanneer de opslag van ingredi&#196;&#8218;&#313;&#164;nten niet vlakbij de keuken is, is gebruik van een transportmiddel zinvol. Hoogteverschil tussen opslag en keuken moet worden vermeden. Gebruik zonodig een (goederen)lift. Een simpele traplift kost net zoveel als twee maanden ziekteverzuim.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1331">
              <description>&lt;p&gt;Keuken, magazijn en koel- en vriescellen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Keuken, magazijn en koel- en vriescellen gelijkvloers en dicht bij elkaar inrichten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1829">
              <description>&lt;p&gt;Bij grotere afstanden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij grotere afstanden een kar of steekwagen&amp;#13;
gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1830">
              <description>&lt;p&gt;Lift toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Lift toepassen als opslag en keuken op&amp;#13;
verschillende etages liggen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4779" type="risk">
          <title>Bij werkzaamheden die op een vaste plaats gebeuren, kan gebruik worden gemaakt van een stasteun of stoel</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij werk dat zittend kan worden uitgevoerd, moet een zitgelegenheid beschikbaar zijn. Een stasteun is gezien de gangbare werkhoogte geschikter dan een stoel.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1332">
              <description>&lt;p&gt;Stasteun of werkstoel toepassen in de keuken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Stasteun of werkstoel toepassen in de keuken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4780" type="risk">
          <title>De medewerkers in de (spoel)keuken wisselen regelmatig hun werkzaamheden af en kunnen na hooguit 2 uur, minimaal 10 minuten zitten</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij langdurig staan, zoals in de keuken gebeurt, is het zinvol de werkzaamheden tijdig af te wisselen met een pauze of werk dat zittend kan worden gedaan. Snijden, hakken, roeren en afspoelen van groenten of van afwas zijn repeterende bewegingen. Langdurig dergelijke werkzaamheden uitvoeren leidt snel tot klachten. Als grenzen worden gehanteerd 1 uur aaneengesloten of 2 uur op een dag.&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Door afwisseling van werkzaamheden kan de lichamelijke belasting worden gevarieerd waardoor medewerkers minder snel vermoeid raken en minder snel specifieke lichamelijke klachten oplopen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1333">
              <description>&lt;p&gt;Pauzes garanderen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Pauzes garanderen (mag wel flexibel, maar houdt 2 uur als uiterste grens aan).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1831">
              <description>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zitgelegenheid bieden waar 10 minuten gezeten kan&amp;#13;
worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1832">
              <description>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werkzaamheden afwisselen per persoon of tussen de&amp;#13;
verschillende medewerkers: snijden/ hakken/ roeren/ wassen/&amp;#13;
schoonmaken/ etc..&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1833">
              <description>&lt;p&gt;Niet alle snijwerk op een dag&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Niet alle snijwerk op een dag achter elkaar&amp;#13;
uitvoeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1834">
              <description>&lt;p&gt;In werkoverleg aandacht besteden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In werkoverleg aandacht besteden aan de&amp;#13;
werkverdeling. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4781" type="risk">
          <title>In de keuken is een koolzuurblusser of sproeischuimblusser aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;In een keuken moet een koolzuur (CO2)-blusser of sproeischuimblusser (in verband met vetbranden, blussen met water levert dan een enorme explosie!) aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1334">
              <description>&lt;p&gt;Koolzuur (CO2)-blusser of sproeischuimblusser&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Koolzuur (CO2)-blusser of sproeischuimblusser ophangen.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4782" type="risk">
          <title>In de keuken is een blusdeken aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;In een keuken moet een blusdeken (vereist bij open vuur) aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1335">
              <description>&lt;p&gt;Blusdeken ophangen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Blusdeken ophangen.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4783" type="risk">
          <title>In de keuken is een oogdouche aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;&#194;&#160;In een keuken moet een oogdouche (in verband met gevaarlijke stoffen) aanwezig zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1336">
              <description>&lt;p&gt;Oogdouche op koud waterkraan monteren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Oogdouche op koud waterkraan monteren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-820" optional="no">
        <title>Gevaarlijke stoffen</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4784" type="risk">
          <title>Afwasmiddel wordt in de vorm van automatische dosering of blokjes toegepast</title>
          <description>&lt;p&gt;Er zijn grofweg 3 manieren voor het toedienen van afwasmiddel:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;poeder;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;blokjes;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;automatisch doseersysteem.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;Omdat afwasmiddel vaak corrosief is (2 reageerbuisjes op het oranje etiket) en dus snel brandwonden kan veroorzaken is het belangrijk contact met het afwasmiddel zo veel mogelijk te beperken. Bij gebruik van blokjes en met name bij automatisch doseren is de blootstelling minimaal. Bovendien kunnen kosten worden bespaard door een betere dosering.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1337">
              <description>&lt;p&gt;Afwasmiddel in de vorm van automatische dosering of blokjes&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afwasmiddel in de vorm van automatische dosering of blokjes toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1835">
              <description>&lt;p&gt;In plaats van een corrosief afwasmiddel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In plaats van een corrosief afwasmiddel (reageerbuisjes op&amp;#13;
etiket) een minder schadelijk afwasmiddel nemen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1836">
              <description>&lt;p&gt;Als poeder wordt toegepast:&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Als poeder&amp;#13;
wordt toegepast: vermijd handcontact (lepel met lange steel), altijd&amp;#13;
direct handen wassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4785" type="risk">
          <title>De dampen boven de afwasmachine worden bij gebruik van corrosieve (bijtende) afwasmiddelen direct afgezogen</title>
          <description>&lt;p&gt;Een corrosief afwasmiddel is een afwasmiddel waarbij op het oranje vierkante etiket 2 reageerbuisjes staan. Het kan brandwonden veroorzaken. De warme dampen met corrosief afwasmiddel die vrijkomen uit de afwasmachine kunnen schade aan de luchtwegen veroorzaken. Inademen moet daarom vermeden worden. Afzuiging van afwasmachinedampen heeft verder als voordeel dat het klimaat in de ruimte aangenaam blijft.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1338">
              <description>&lt;p&gt;Afzuiging plaatsen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afzuiging plaatsen boven de afwasmachine (wasemvangkap).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1837">
              <description>&lt;p&gt;In plaats van een corrosief afwasmiddel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In plaats van een corrosief afwasmiddel (reageerbuisjes op etiket) een minder schadelijk afwasmiddel nemen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4786" type="risk">
          <title>De grill wordt gereinigd met een staalborstel</title>
          <description>&lt;p&gt;Een grill reinigen kan uitstekend zonder gebruik van grillreiniger, bijvoorbeeld door afborstelen met een staalborstel. Omdat grill- en ovenreiniger corrosief zijn en gevaarlijke dampen veroorzaken moet gebruik worden gemaakt van een veiligheidsbril, adembescherming en goede handschoenen (geen latex).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1339">
              <description>&lt;p&gt;Grill reinigen met een staalborstel &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Grill reinigen met een staalborstel in plaats van met grillreiniger.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1838">
              <description>&lt;p&gt;Goede handschoenen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Goede handschoenen (latex is onvoldoende), veiligheidsbril en&amp;#13;
adembescherming gebruiken bij gebruik van grill- of ovenreiniger. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-821" optional="true">
        <title>Klimaat en geluid</title>
        <description>&lt;p&gt;&#183;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&lt;/p&gt;</description>
        <question>Bij het werk komt extreme warmte, hinderlijke tocht of schadelijk geluid voor</question>
        <risk rie:id="R-4788" type="risk">
          <title>In ruimten als de (spoel)keuken waar het regelmatig is (meer dan 26 graden), zijn maatregelen genomen om blootstelling te beperken</title>
          <description>&lt;p&gt;In warme ruimten werken kost beduidend meer energie van de medewerker. Als er niets aan gedaan kan worden om de omgevingsinvloeden te perken kunnen maatregelen als afwisseling van werk en extra pauzes een oplossing bieden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warme, vochtige klimaatomstandigheden dragen extra bij aan de zwaarte van het werk. Temperaturen boven 26 graden&#160;worden als onbehaaglijk ervaren, boven 35 graden&#160;als ondraaglijk. Temperaturen boven 26 graden&#160;zijn toegestaan voor maximaal 10% van de werkdagen per jaar (= 25 dagen). &lt;br/&gt;Door inzet van beheersmaatregelen als afzuiging en ventilatie, eventueel aangevuld met koeling is het klimaat echter goed te beheersen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1340">
              <description>&lt;p&gt;(Spoel)keuken goed ventileren &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Spoel)keuken goed ventileren (mechanisch ventilatiesysteem, luchtroosters, afzuiging.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1839">
              <description>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende toevoer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zorg voor voldoende toevoer van buitenlucht (let op&amp;#13;
tocht).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1840">
              <description>&lt;p&gt;Apparatuur zoals fornuis, grill, oven en steamer&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Apparatuur zoals fornuis, grill, oven en steamer onder&amp;#13;
een afzuigkap plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1841">
              <description>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen, bij voorkeur aan&amp;#13;
de buitenzijde.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1842">
              <description>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1843">
              <description>&lt;p&gt;Plafond zo hoog mogelijk&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Plafond zo hoog&amp;#13;
mogelijk (warme lucht stijgt op).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1844">
              <description>&lt;p&gt;Koelunit installeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Koelunit installeren&amp;#13;
(vermijd koude tocht).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1845">
              <description>&lt;p&gt;Verwarming aanpassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Verwarming&amp;#13;
aanpassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1846">
              <description>&lt;p&gt;Koelmotoren buiten werkruimtes plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Koelmotoren buiten werkruimtes plaatsen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4789" type="risk">
          <title>Er kan tochtvrij gewerkt worden</title>
          <description>&lt;p&gt;Let op werkplekken in de buurt van deuren en open ramen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1341">
              <description>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1847">
              <description>&lt;p&gt;Te openen ramen en luchtroosters&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Te openen ramen en luchtroosters boven 2.00 meter hoogte&amp;#13;
installeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1848">
              <description>&lt;p&gt;Deuren en ramen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren en ramen niet tegen elkaar open&amp;#13;
zetten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1849">
              <description>&lt;p&gt;Geen werkplek inrichten bij een deur&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geen werkplek inrichten bij een deur. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4790" type="risk">
          <title>In de (spoel)keuken wordt hinderlijk geluid of lawaai door machines zoveel mogelijk voorkomen</title>
          <description>&lt;p align="left"&gt;Een vuistregel hiervoor is dat men elkaar op 1 meter afstand nog moet kunnen verstaan zonder de stem erg te hoeven verheffen.&lt;/p&gt;&lt;p align="left"&gt;In spoelkeukens kunnen geluidsniveaus boven 80 dB(A) voorkomen. Boven 85 dB(A) komt weinig voor. Bronnen zijn de afwasmachine en het verplaatsen van borden en bestek. &lt;br/&gt;80 dB(A) is zo luid, dat het moeilijk begint te worden elkaar te verstaan op 1 meter afstand. Het geluid moet dan worden gemeten door een deskundige (Arbodienst). Als blijkt dat medewerkers inderdaad blootstaan aan schadelijk geluid (boven 80 dB(A)) moet het volgende gebeuren:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Geluidsniveau op werkplekken zoveel mogelijk verminderen (muziek dimmen, stille afwasmachine, rustige werkmethode);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Medewerkers zo kort mogelijk in het lawaai laten werken;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gehoorbescherming ter beschikking stellen; bij voorkeur otoplastieken (op maat gemaakt; spraakverstaanbaarheid blijft goed);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Voorlichting verzorgen.&lt;/li&gt;Boven 80 dB(A) recht op werkweigering voor zwangeren en zogenden.&lt;/ul&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1342">
              <description>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1850">
              <description>&lt;p&gt;Te openen ramen en luchtroosters&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Te openen ramen en luchtroosters boven 2.00 meter hoogte&amp;#13;
installeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1851">
              <description>&lt;p&gt;Deuren en ramen niet tegen elkaar &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Deuren en ramen niet tegen elkaar open zetten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1852">
              <description>&lt;p&gt;Geen werkplek inrichten bij een deur&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Geen werkplek inrichten bij een deur. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-822" optional="no">
        <title>Apparatuur</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4791" type="risk">
          <title>Alle keukenapparatuur is voorzien van  CE-markering</title>
          <description>&lt;p&gt;Onder keukenapparatuur wordt verstaan: fornuis, grill, frituur, oven, steamer, snijmachine, softijsmachine, afwasmachine, afzuiging, etc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apparatuur die na 1-1-1995 is aangeschaft moet voorzien zijn van een CE-markering. Deze is terug te vinden op het typeplaatje van uw apparaat. Een CE-markering betekent dat u er vanuit mag gaan dat het apparaat veilig gebruikt kan worden. Als de CE-markering ontbreekt mag u daar niet vanuit gaan en moet een uitgebreide risicobeoordeling plaatsvinden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1343">
              <description>&lt;p&gt;Als geen CE-markering aanwezig is: &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Als geen CE-markering aanwezig is: machine vervangen of uitgebreide risico-inventarisatie laten uitvoeren door een Arbodienst.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4792" type="risk">
          <title>Van alle apparatuur is een gebruiksaanwijzing aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Machines moeten zijn voorzien van een Nederlandstalige gebruiksaanwijzing (en zonodig in een voor de medewerker begrijpelijke taal of vorm).&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1344">
              <description>&lt;p&gt;(Verkorte) gebruiksaanwijzingen &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Verkorte) gebruiksaanwijzingen bij de werkplek beschikbaar hebben.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4793" type="risk">
          <title>Hete delen van apparatuur die aangeraakt kunnen worden zijn voorzien van een waarschuwingssticker</title>
          <description>&lt;p&gt;Hete delen van apparatuur kunnen vaak goed worden afgeschermd. Voor zover dat niet mogelijk is moet met een gele driehoekige sticker met zwarte rand worden gewaarschuwd voor hete delen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1345">
              <description>&lt;p&gt;Apparatuur gebruiken &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Apparatuur gebruiken waarbij hete delen goed zijn afgeschermd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1853">
              <description>&lt;p&gt;Waarshuwingssticker op aparatuur plakken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Waarschuwingssticker op apparatuur plakken in verband met verbrandingsgevaar door hete delen. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4794" type="risk">
          <title>Kook-, bak-,  braad en frituurdampen (ook bij de steamer) worden direct afgezogen</title>
          <description>&lt;p&gt;Gerichte afzuiging is belangrijk vanwege de temperatuur, luchtvochtigheid, afvoer van dampen en luchtverversing. Door een beveiligingskoppeling tussen afzuiging en fornuis of frituur wordt vermeden dat het fornuis wordt gebruikt zonder dat de afzuiging in werking is.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1346">
              <description>&lt;p&gt; Fornuis en/of frituurapparatuur voorzien&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Fornuis en/of frituurapparatuur voorzien van beveiligingskoppeling aan de afzuiging.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1854">
              <description>&lt;p&gt;Steamer onder afzuiging plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Steamer onder afzuiging plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4796" type="risk">
          <title>De frituurapparatuur is in orde</title>
          <description>&lt;p&gt;Frituurapparatuur moet zijn voorzien van een thermische beveiliging bij 200&#176;C. Het is raadzaam vloeibaar vet of olie te gebruiken in plaats van vast vet, omdat deze koud kunnen worden afgevoerd. Vermijd afvoer in een natte emmer of blik. Dat kan namelijk leiden tot een explosie. Gebruik bij voorkeur een vetleiding naar het vetvat, anders een solide afgesloten emmer. Zorg voor een passende deksel bij de frituur om eventuele brand snel te kunnen afdekken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1348">
              <description>&lt;p&gt;Alleen frituurapparatuur gebruiken &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Alleen frituurapparatuur gebruiken met een thermische beveiliging bij 200&#176;C.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1856">
              <description>&lt;p&gt;Vloeibaar vet of olie gebruiken &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vloeibaar vet of olie gebruiken in plaats van vast vet&amp;#13;
(veiliger af te voeren).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1857">
              <description>&lt;p&gt;Vet afvoeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vet afvoeren via een leiding naar een&amp;#13;
vetvat.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1860">
              <description>&lt;p&gt;Vet afvoeren bij een zo laag mogelijke&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vet afvoeren bij een zo laag mogelijke&amp;#13;
temperatuur.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1861">
              <description>&lt;p&gt;Passende deksel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Passende deksel bij de frituur hebben om&amp;#13;
eventuele brand snel te kunnen afdekken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1862">
              <description>&lt;p&gt;Blusdeken beschikbaar hebben&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Blusdeken beschikbaar&amp;#13;
hebben. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4795" type="risk">
          <title>De afzuiging is voorzien van vetfilters die wekelijks worden gereinigd</title>
          <description>&lt;p&gt;De vetfilters in de afzuiging voorkomen dat vet in het afzuigkanaal terecht komt. Bovendien wordt daarmee vermeden dat een eventuele brand (vlam in de pan) zich snel via het afzuigkanaal kan verspreiden. Regelmatige reiniging is nodig, omdat de filters zelf anders te vet worden en dus ook een stimulerende rol kunnen spelen bij brand. 39 % van de branden in de horeca begint met brand van vet.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1347">
              <description>&lt;p&gt;Vetfilters minimaal wekelijks &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vetfilters minimaal wekelijks (afhankelijk van het gebruik) reinigen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1855">
              <description>&lt;p&gt;Afzuigkanalen inspecteren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Afzuigkanalen inspecteren op verontreiniging (en eventueel reinigen).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4797" type="risk">
          <title>De frituurapparatuur wordt veilig gebruikt.</title>
          <description>&lt;p&gt;Omdat met heet vet wordt gewerkt is een werkinstructie voor zowel het frituren zelf als voor het vervangen van het vet/olie op z&#8217;n plaats. Laat jeugdigen geen frituurwerkzaamheden uitvoeren, tenzij direct toezicht aanwezig is. Voor kinderen is dit steeds verboden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1349">
              <description>&lt;p&gt;Laat kinderen (14-15 jaar) niet frituren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Laat kinderen (14-15 jaar) niet frituren en jeugdigen (16-17 jaar) alleen onder direct toezicht.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1863">
              <description>&lt;p&gt;Laat jeugdigen geen vet/olie vervangen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Laat jeugdigen geen vet/olie vervangen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1864">
              <description>&lt;p&gt;Hang een werkinstructie op&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hang een werkinstructie op. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4798" type="risk">
          <title>De snijmachine wordt veilig gebruikt</title>
          <description>&lt;p&gt;Met snijmachines gebeuren te veel ongevallen.&#194;&#160; Doe daarom het volgende:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;schaf bij nieuwe aankoop een snijmachine aan waarvan de diktemeter altijd in de 0-stand terugmoet om hulpmiddelen te demonteren en te reinigen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gebruik een snijmachine waarvan de slijpsteen al standaard op de machine is gemonteerd;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;laat jeugdigen (16-17 jaar) alleen onder direct toezicht snijden en niet schoonmaken of slijpen, voor kinderen (14-15 jaar) is dit steeds verboden.Zie ook bijlage II.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;hang een werkinstructie bij de snijmachine;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;zet de snijmachine altijd in de 0-stand bij slijp- en schoonmaakwerk en na het snijwerk;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Haal de stekker uit het stopcontact bij&#194;&#160; schoonmaakwerkzaamheden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1350">
              <description>&lt;p&gt;Schaf bij nieuwe aankoop&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Schaf bij nieuwe aankoop een snijmachine aan waarvan de diktemeter altijd in de 0-stand terugmoet om hulpmiddelen te demonteren en te reinigen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1865">
              <description>&lt;p&gt;Gebruik een snijmachine&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Gebruik een snijmachine waarvan de slijpsteen al standaard op&amp;#13;
de machine is gemonteerd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1866">
              <description>&lt;p&gt;Laat kinderen (14-15 jaar) niet snijden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Laat kinderen (14-15 jaar) niet snijden en niet schoonmaken of slijpen en jeugdigen (jonger dan 16-17 jaar) alleen onder direct toezicht (zie ook bijlage II).&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1867">
              <description>&lt;p&gt;Hang een werkinstructie op&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hang een&amp;#13;
werkinstructie bij de snijmachine.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1868">
              <description>&lt;p&gt;Zet de snijmachine altijd &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zet de snijmachine altijd&amp;#13;
in de 0-stand bij slijp- en schoonmaakwerk en na het&amp;#13;
snijwerk.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1869">
              <description>&lt;p&gt;Haal de stekker&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Haal de stekker uit het stopcontact bij&amp;#13;
schoonmaakwerk. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4799" type="risk">
          <title>Het roermechanisme van machines is afgeschermd</title>
          <description>&lt;p&gt;Bewegende delen van bijvoorbeeld een keukenmachine en milkshaker moeten afgeschermd zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1351">
              <description>&lt;p&gt;Roerwerk afschermen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Roerwerk afschermen zodat de hand en kleding niet geraakt kunnen worden.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4800" type="risk">
          <title>Messen worden altijd veilig opgeborgen</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1352">
              <description>&lt;p&gt;Hang messen op &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hang messen op aan een messenmagneet, met de punten omhoog.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-823" optional="true">
      <title>Hotels: Hotelkamers, linnenkamer, wasserij</title>
      <description>&lt;p&gt;In deze module wordt ingegaan op bijzondere aspecten van hotels. Deze module is dus voornamelijk aanvullend op andere modules.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Er zijn hotelkamers.</question>
      <module rie:id="M-824" optional="no">
        <title>Gebouw</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4802" type="risk">
          <title>In de hotelkamers zijn brandmelders aanwezig</title>
          <description>&lt;p&gt;Alarmering via een brandmelder verkort de ontdekkingstijd, zodat de schade beperkt kan blijven (in bedrijven met een detectiesysteem is de schade na een brand gemiddeld 47% minder). Plaats zeker brandmelders, wanneer ook bewoning in het pand plaatsvindt, omdat veel branden ontstaan tussen sluitingstijd en een uur na sluitingstijd. In gebouwen met meerdere of zeer grote ruimtes of etages kan het hebben van een brandmeldinstallatie en een ontruimingsalarminstallatie verplicht zijn. Dit geldt met name voor discotheken, hotels en zaalbedrijven. Vraag dit na bij de brandweer.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1353">
              <description>&lt;p&gt;Hotelkamers voorzien &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Hotelkamers voorzien van brandmelders.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1870">
              <description>&lt;p&gt;Brandmeldinstallatie installeren&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Brandmeldinstallatie installeren in overleg met de brandweer.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4803" type="risk">
          <title>In iedere hotelkamer hangt een plattegrond en een instructiebordje &#8220;wat te doen bij&#8230;&#8221; ?</title>
          <description>&lt;p&gt;Om de gasten goed te informeren over wat men moet doen in geval van een calamiteit moeten in de hotelkamers instructiebordjes en plattegronden met vluchtwegen worden opgehangen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1354">
              <description>&lt;p&gt;In iedere hotelkamer een plattegrond &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;In iedere hotelkamer een plattegrond met vluchtwegen en een instructiebordje over &#8220;Wat te doen bij &#8230;&#8221; ophangen.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4804" type="risk">
          <title>In hotelkamers staan zelfdovende afvalbakken</title>
          <description>&lt;p&gt;Smeulende peuken en lucifers zijn een bekende oorzaak van brand. Afvalbakken in de horeca moeten daarom zelfdovend zijn.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1355">
              <description>&lt;p&gt;Zelfdovende afvalbakken toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Zelfdovende afvalbakken toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4805" type="risk">
          <title>De &#8220;Checklist preventie Legionella&#8221; is ingevuld</title>
          <description>&lt;p&gt;De &#8220;Checklist preventie legionella&#8221;&#160; is een brochure met 15 vragen, speciaal bedoeld om na te gaan of een Legionellabesmetting op zou kunnen treden en welke maatregelen getroffen kunnen worden ter preventie. Uitgangspunt is dat warmwatersystemen een temperatuur van minsten 60&#176;C moeten hebben en dat water in koudwatersystemen niet warmer wordt dan 20&#176;C. De brochure is gratis verkrijgbaar bij het bedrijfschap Horeca en Catering 079-3680707.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1356">
              <description>&lt;p&gt;Vul de Checklist preventie legionella in&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Vul de Checklist preventie legionella in (gratis aan te vragen bij het bedrijfschap Horeca en Catering).&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Neem de geadviseerde acties uit de checklist over in deze RI&amp;amp;E.&#160;&#160;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27631" type="risk">
          <title>Bij de inrichting van de hotelkamers (o.a. inrichting en middelen badkamer, plaatsing &amp; verplaatsbaarheid bedden/meubilair en soort tapijt) is rekening gehouden met de fysieke belasting van de huishoudelijke dienst</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
      <module rie:id="M-825" optional="no">
        <title>Lichamelijke belasting</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        <risk rie:id="R-4806" type="risk">
          <title>De bedden zijn eenvoudig op te maken</title>
          <description>&lt;p&gt;Onder eenvoudig opmaken wordt verstaan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;bedden niet tegen de muur;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dekbedden in plaats van dekens;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;eenvoudig te verplaatsen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Om een goede werkhouding aan te kunnen nemen en effici&#258;&#356;nt te werken is het zinvol bedden los van de wanden te plaatsen. Ideaal is een hoog-laag bed dat tijdens het opmaken omhoog gezet kan worden. Gebruik van licht beddengoed beperkt de belasting bij het opmaken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1357">
              <description>&lt;p&gt;Bedden niet tegen de wanden plaatsen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bedden niet tegen de wanden plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1871">
              <description>&lt;p&gt;Bij aanschaf van nieuwe bedden&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij aanschaf van nieuwe bedden hoog-laag-bedden&amp;#13;
kiezen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1872">
              <description>&lt;p&gt;Dekbedden en lichte kussens gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Dekbedden en lichte kussens gebruiken in plaats van&amp;#13;
zware dekens. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4807" type="risk">
          <title>Hotelkamers en -bedden worden door 2 personen samen verschoond</title>
          <description>&lt;p&gt;Door hotelkamers met 2 personen te reinigen kunnen werkhoudingen beter worden gevarieerd. Bij het verschonen van bedden door &#258;&#352;&#258;&#352;n persoon wordt ver gereikt in een erg ongunstige, lage houding.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1358">
              <description>&lt;p&gt;Werken in teams van 2 personen; &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Werken in teams van 2 personen; samen de bedden verschonen, om en om sanitair of de hotelkamer reinigen.&#160;&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4808" type="risk">
          <title>De spons voor het  reinigen van baden en douchetegels heeft een steel</title>
          <description>&lt;p&gt;Een spons of borstel op een steel is effectief bij het vermijden van een gebogen werkhouding. Bovendien kan het werk sneller uitgevoerd worden.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1359">
              <description>&lt;p&gt;Spons of borstel&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Spons of borstel op een voldoende lange steel gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4809" type="risk">
          <title>De linnenkamer en de wasserij zijn op dezelfde etage als de hotelkamers</title>
          <description>&lt;p&gt;Om veel lopen en dragen te vermijden is het zinvol linnenkamer, wasserij en hotelkamers zo dicht mogelijk bij elkaar in te richten of anders een lift en transportwagens te gebruiken.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1360">
              <description>&lt;p&gt;Linnenkamer en wasserij dicht bij elkaar&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Linnenkamer en wasserij dicht bij elkaar en bij de hotelkamers inrichten.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1873">
              <description>&lt;p&gt;(Goederen)lift  toepassen&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;(Goederen)lift toepassen als linnengoed naar een andere etage&amp;#13;
moet worden vervoerd.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1874">
              <description>&lt;p&gt;Transportwagen gebruiken&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Transportwagen gebruiken voor&amp;#13;
linnengoed. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4810" type="risk">
          <title>De inlaadhoogte van de wasmachine en droger is ongeveer op heuphoogte</title>
          <description>&lt;p&gt;Bundels met (natte) was kunnen zwaar zijn en zijn redelijk omvangrijk, dus moeilijk te tillen. Een goede hoogte van tillen scheelt een hoop.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1361">
              <description>&lt;p&gt;Wasmachine en droger op een goede hoogte&lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Wasmachine en droger op een goede hoogte plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-4811" type="risk">
          <title>Voor vervoer van linnengoed is een wagen beschikbaar</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak schoonmaakwerkzaamheden effici&#258;&#356;nter en lichter door te voorkomen dat steeds gesleept moet worden met beddengoed en schoonmaakmiddelen. Gebruik een wagen.Bij meerdere etages is het zinvol meerdere schoonmaaksets of een lift ter beschikking te hebben.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
          <solutions>
            <solution rie:id="O-1362">
              <description>&lt;p&gt;Transportmiddel (wagen) &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Transportmiddel (wagen) voor het linnengoed en de schoonmaakmiddelen gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
            <solution rie:id="O-1875">
              <description>&lt;p&gt;Bij vervoer van linnengoed &lt;/p&gt;</description>
              <action-plan>&lt;p&gt;Bij vervoer van linnengoed over meerdere etages een lift gebruiken. &lt;/p&gt;</action-plan>
            </solution>
          </solutions>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27624" type="risk">
          <title>Er wordt op toegezien dat er geen lasten van meer dan 23 kg worden getild.</title>
          <description>&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Aan het tillen van zware lasten is een maximum gesteld. Lasten van 23 kg of meer mogen niet alleen worden getild. Ook lasten met oncoulante afmetingen (bijv bierfusten of koolzuurflessen) mogen niet alleen of zonder hulpmiddelen worden getild. Zorg ervoor dat dergelijke zware of moeilijk te hanteren lasten ofwel met 2 personen ofwel met behulp vanhulpmiddelen kunnen worden getild. Voor tillen en verplaatsen van vaten, tafels en stoelen bestaan speciale steekwagens. Zie ook &lt;/p&gt;&lt;a href="http://www.arbohoreca.nl/" rel="nofollow" target="_blank"&gt;www.arbohoreca.nl&lt;/a&gt;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27625" type="risk">
          <title>De werkzaamheden in de huishouding worden, indien mogelijk, afgewisseld en de medewerkers kunnen na hooguit 2 uur minimaal 10 minuten zitten.</title>
          <description>&lt;p&gt;Bij lichamelijk inspannend werk is het zinvol de werkzaamheden tijdig af te wisselen met een pauze of zittend werk. Afwisseling van de werkzaamheden varieert de lichamelijke belasting, waardoor medewerkers minder snel vermoeid raken en minder snel specifieke lichamelijke klachten oplopen.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27626" type="risk">
          <title>De inrichting van de magazijnen voldoen aan de ergonomische eisen</title>
          <description></description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27627" type="risk">
          <title>De inrichting van de strijkruimte voldoet aan de ergonomische eisen.</title>
          <description>&lt;br/&gt;&lt;p&gt;Zorg voor voldoende werk- en bewegingsruimte en op de persoon afgestemd meubilair. Voorkom langdurig staan o.a. door gebruik van stasteun en afwisseling met werkzaamheden die lopend kunnen worden gedaan.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27628" type="risk">
          <title>De gebruikte apparatuur, zoals stofzuigers, dweilbezems en bladblazers, voldoen aan de ergonomische eisen</title>
          <description>&lt;p&gt;Dat wil zeggen zijn licht in gewicht, op de persoon afgestemd, dan wel instelbaar en gebruiksvriendelijk&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27629" type="risk">
          <title>Men kan rechtop staan bij stofzuigen, dweilen, trekken, vegen, ragen etc..</title>
          <description>&lt;p&gt;Een te korte zuigslang en zuigbuis aan de stofzuiger maken dat in gebogen houding gezogen moet worden. Stelen aan bezems etc. moeten lang genoeg zijn om rechtop te kunnen werken; bij voorkeur is de lengte verstelbaar.&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27630" type="risk">
          <title>Er wordt gebruik gemaakt van een verrijdbare mopemmer</title>
          <description>&lt;p&gt;Maak schoonmaakwerkzaamheden effici&#258;&#356;nter en lichter door te zorgen dat medewerkers niet moeten slepen met de schoonmaakmiddelen. Met name een verrijdbare mopemmer zorgt voor verlichting. Zeker bij meerdere etages is het zinvol meerdere schoonmaaksets ter beschikking te hebben.&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27952" type="risk">
          <title>Veelvuldig of langdurig lopen komt niet voor</title>
          <description>&lt;p&gt;Veelvuldig en/of langdurig lopen doet vooral een beroep op het uithoudingsvermogen. Met name longen, hart en energiesystemen worden dan belast&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
        <risk rie:id="R-27953" type="risk">
          <title>Er zijn (technische) maatregelen genomen om langdurig lopen te voorkomen</title>
          <description>&lt;p&gt;Maatregelen kunnen zijn het gebruik van vervoersmiddelen, logistieke aanpassingen en taakroulatie.&#258;&#8218;&#194;&#160;&lt;/p&gt;</description>
          <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
          <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        </risk>
      </module>
    </module>
    <module rie:id="M-826" optional="true">
      <title>Receptie / kantoor / beeldschermwerkplekken</title>
      <description>&lt;p&gt;De lichamelijke belasting bij receptie en beeldschermwerkplekken wordt gekenmerkt door langdurig zitten en repeterende handelingen (typen, muizen). Rugklachten en RSI (nog vaak muisarm genoemd) kunnen het gevolg zijn.&lt;/p&gt;</description>
      <question>Er is een receptie of een beeldschermwerkplek, waar meer dan 2 uur per dag medewerkers zitten</question>
      <risk rie:id="R-4813" type="risk">
        <title>Men kan vanachter de balie de klant recht aankijken</title>
        <description>&lt;p&gt;Een balie moet zo zijn gebouwd dat de gasten zich op gelijke hoogte bevinden met de baliemedewerker.&#194;&#160; Als de werkbladhoogte niet verstelbaar is, wordt een hoogte van 100 cm geadviseerd. Bij staand werken is dat een goede hoogte. Voor een zitwerkplek moet dan een verhoging op de vloer worden gemaakt van ongeveer 25 cm. Maak de randen van de verhoging goed zichtbaar in verband met valgevaar. Eventueel kan ook een verhoogde stoel, in combinatie met een hoge voetensteun worden gebruikt. Let wel op dat er voldoende beenruimte is.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1363">
            <description>&lt;p&gt;Baliehoogte aanpassen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Baliehoogte aanpassen, bijvoorbeeld door het aanbrengen van een verhoogde vloer achter de balie.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4814" type="risk">
        <title>De tafel of baliewerkblad voor beeldschermwerk zijn minstens 80 cm diep en is er voldoende beenruimte</title>
        <description>&lt;p&gt;Een werktafel of bureau moet een reflectiearm oppervlak hebben en minimaal 80 cm diep en 120 cm breed zijn. De beenruimte moet minstens 60 cm diep en 60 cm breed zijn.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1364">
            <description>&lt;p&gt;Tafel van minstens 80 cm diep &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Tafel van minstens 80 cm diep en met veel beenruimte aanschaffen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4815" type="risk">
        <title>Een grote voetensteun is aanwezig als de baliewerkplek of tafel te hoog is voor de medewerker</title>
        <description>&lt;p&gt;Een goede voetensteun bestaat uit een slipvrij, licht hellend vlak (5 tot 15 graden) met een minimale breedte van 35 cm en een minimale diepte van 45 cm. Daarnaast moet een voetensteun in hoogte verstelbaar zijn tussen 5 en 11 cm.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1365">
            <description>&lt;p&gt;Instelbare voetensteun plaatsen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Instelbare voetensteun plaatsen met een groot steunvlak voor beide voeten.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4816" type="risk">
        <title>De kantoorstoelen zijn voorzien van instelbare armsteunen en een instelbare rugleuning</title>
        <description>&lt;p&gt;Iedere medewerker moet een stoel hebben die goed past bij die persoon. Om tot een optimale pasvorm te komen moet men een stoel hebben die in vrijwel alle richtingen instelbaar is. Met name een goede ondersteuning van de onderrug (lendesteun) is van belang.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1366">
            <description>&lt;p&gt;Goede, instelbare kantoorstoelen gebruiken&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Goede, instelbare kantoorstoelen gebruiken.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-28124" type="risk">
        <title>Medewerkers verrichten niet meer dan 5 tot 6 uur per dag beeldschermwerk.</title>
        <description>&lt;p&gt;Uit onderzoek komt naar voren dat (gezondheids-)klachten als gevolg van beeldschermwerk onder andere samenhangen met de uur van dit werk. Met name wanneer meer dan 5 tot 6 uur beeldschermwerk wordt verricht neemt de kans op deze klachten aanzienlijk toe. Daarna de volgende vraag toevoegen: &#8216;Medewerkers kunnen tijdens langdurig beeldschermwerk regelmatig pauzeren, dan wel deze werkzaamheden regelmatig afwisselen met andere werkzaamheden.&#8217; Tekst toelichting wordt &#8216;Beeldschermwerk wordt gekenmerkt door een &#8216;statische&#8217; werkhouding. Dat wil zeggen dat steeds in dezelfde werkhouding wordt gewerkt. Statische werkhoudingen kunnen lichamelijk belastend zijn en moeten zoveel mogelijk worden voorkomen dan wel afgewisseld met andere werkzaamheden en daarmee andere werkhoudingen. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4817" type="risk">
        <title>De beeldschermen staan recht voor de gebruiker, dwars op het raam en op ooghoogte</title>
        <description>&lt;p&gt;De beste opstelling van een beeldscherm is als volgt:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;recht voor de gebruiker;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;minimaal 60 cm afstand tussen ogen en beeldscherm;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;bovenkant van het scherm op ooghoogte;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;beeldscherm dwars op het raam (anders last van spiegelingen of grote contrastverschillen).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Het gebruik van notebooks wordt afgeraden. Een goede werkhouding is namelijk niet mogelijk. Eventueel kan men een notebook aansluiten op een normaal beeldscherm en een normaal toetsenbord en muis.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1367">
            <description>&lt;p&gt;Beeldscherm goed opstellen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Beeldscherm goed opstellen: recht voor, minimaal 60 cm afstand, bovenkant scherm op ooghoogte, scherm dwars op raam.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1876">
            <description>&lt;p&gt;Bij een onvoldoende diepe balie&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Bij een onvoldoende diepe balie een flatscreen&amp;#13;
toepassen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1877">
            <description>&lt;p&gt;Geen notebook gebruiken, maar&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Geen notebooek gebruiken, maar een&amp;#13;
desktop.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1878">
            <description>&lt;p&gt;Alleen notebook gebruiken met&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Alleen notebook gebruiken met een losse muis en een&amp;#13;
los toetsenbord; notebook op een verhoging plaatsen. &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4818" type="risk">
        <title>Het klimaat bij de balie en/of in het kantoor is aangenaam</title>
        <description>&lt;p&gt;Een goede temperatuur voor kantoorruimtes en balies bedraagt 's winters tussen 20 en 24&#176;C en 's zomers 23 tot 26&#176;C. De luchtvochtigheid moet liggen tussen 30 en 70 %.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1368">
            <description>&lt;p&gt;Ruimtes goed ventileren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Ruimtes goed ventileren (mechanisch ventilatiesysteem, luchtroosters, afzuiging).&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1879">
            <description>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Zonwering aanbrengen, bij voorkeur aan de&amp;#13;
buitenzijde.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1880">
            <description>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Gebouw goed isoleren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1881">
            <description>&lt;p&gt;Deuren voorzien van dranger&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Deuren voorzien&amp;#13;
van dranger.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1882">
            <description>&lt;p&gt;Koelunit installeren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Koelunit installeren (vermijd koude&amp;#13;
tocht).&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1883">
            <description>&lt;p&gt;Verwarming aanpassen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Verwarming aanpassen aan de situatie. &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4819" type="risk">
        <title>Er kan tochtvrij gewerkt worden bij de balie</title>
        <description>&lt;p&gt;Baliewerkplekken zijn vaak ingericht in de nabijheid van deuren of in grote open ruimtes.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1369">
            <description>&lt;p&gt;Deuren (ook in het gebouw) voorzien van een dranger &lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Deuren (ook in het gebouw) voorzien van een dranger.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1884">
            <description>&lt;p&gt;Buitendeur dubbel&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Buitendeur dubbel, met luchtsluis ertussen&amp;#13;
uitvoeren.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1885">
            <description>&lt;p&gt;Draaideur toepassen&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Draaideur toepassen (de deur geldt dan niet als&amp;#13;
nooduitgang). &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1886">
            <description>&lt;p&gt;Geen werkplek&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Geen werkplek (balie) inrichten vlakbij een&amp;#13;
deur. &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-4820" type="risk">
        <title>Hinderlijke geluiden komen zelden voor bij de balie of kantoorwerkplek</title>
        <description>&lt;p&gt;Geluid is hinderlijk wanneer dat als zodanig wordt ervaren. Afhankelijk van de soort werkzaamheden wordt geluid snel of minder snel als hinderlijk ervaren. &lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method default-probability="1" default-frequency="1" default-effect="1">calculated</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-1370">
            <description>&lt;p&gt;Receptie niet nabij luide muziek&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Receptie niet nabij luide muziek inrichten.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1887">
            <description>&lt;p&gt;Receptie in een rustige hoek&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Receptie in een rustige hoek van een ruimte&amp;#13;
inrichten.&#160;&#160;&#160;&#160;  &lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1888">
            <description>&lt;p&gt;Kantoorruimte isoleren&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Kantoorruimte isoleren van ruimtes met veel&amp;#13;
lawaai.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
          <solution rie:id="O-1889">
            <description>&lt;p&gt;Koelmotoren buiten werkruimtes&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Koelmotoren buiten werkruimtes plaatsen.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-27954" type="risk">
        <title>Veelvuldig of langdurig lopen komt niet voor</title>
        <description>&lt;p&gt;Veelvuldig en/of langdurig lopen doet vooral een beroep op het uithoudingsvermogen. Met name longen, hart en energiesystemen worden dan belast&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>no</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
      <risk rie:id="R-27955" type="risk">
        <title>Er zijn (technische) maatregelen genomen om langdurig lopen te voorkomen</title>
        <description>&lt;p&gt;Maatregelen kunnen zijn het gebruik van vervoersmiddelen, logistieke aanpassingen en taakroulatie.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
      </risk>
    </module>
    <module rie:id="M-1224" optional="no">
      <title>Andere onderzoeken en/of activiteiten</title>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U kunt nu informatie opgeven over dit onderwerp.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      <risk rie:id="R-7369" type="risk">
        <title>Er zijn in het bedrijf reeds andere onderzoeken verricht</title>
        <description>&lt;p&gt;Denk hierbij aan de Veiligheidsscan Horeca, de quickscan werkdruk Horeca of de checklist preventie Legionella.&lt;/p&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-3026">
            <description>&lt;p&gt;Neem de geadviseerde acties uit deze checklisten over&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Neem de geadviseerde acties uit deze checklisten over in htet Word-document van het plan van aanpak.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
      <risk rie:id="R-7370" type="risk">
        <title>Indien in uw bedrijf nog andere activiteiten voorkomen die niet worden behandeld in deze risico inventarisatie is hiervoor een aanvullende inventarisatie gedaan.</title>
        <description>&lt;p&gt;Denk hierbij aan:&lt;/p&gt;&lt;br/&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;zwembad, sauna;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fitnessruimte, kegelbaan;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;catering buiten de deur, bezorging aan huis.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description>
        <show-not-applicable>yes</show-not-applicable>
        <evaluation-method>direct</evaluation-method>
        <solutions>
          <solution rie:id="O-3027">
            <description>&lt;p&gt;Neem contact op met uw brancheorganisatie of uw arbodienst.&lt;/p&gt;</description>
            <action-plan>&lt;p&gt;Neem contact op met uw branchorganisatie of uw arbodienst.&lt;/p&gt;</action-plan>
          </solution>
        </solutions>
      </risk>
    </module>
  </survey>
</sector>

